% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[
  12pt,
]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{SCX}
\date{2026}

\begin{document}

\section{SCX框架：未被发现的新理论方向}\label{scxux6846ux67b6ux672aux88abux53d1ux73b0ux7684ux65b0ux7406ux8bbaux65b9ux5411}

\subsection{理论架构师深度推演 \textbar{}
2026年6月29日}\label{ux7406ux8bbaux67b6ux6784ux5e08ux6df1ux5ea6ux63a8ux6f14-2026ux5e746ux670829ux65e5}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\begin{quote}
\textbf{任务}：在已有T1-T7基础定理 +
CD/FA/AR/TS/HC五方向草案之上，深究是否还有未覆盖的理论盲区。以下五个方向按''最具发现潜力''排序，每个给出完整定理陈述草稿并诚实标注可推性。
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{一、量子SCX定理：量子传感下的远程审计与Theorem
3的量子修正}\label{ux4e00ux91cfux5b50scxux5b9aux7406ux91cfux5b50ux4f20ux611fux4e0bux7684ux8fdcux7a0bux5ba1ux8ba1ux4e0etheorem-3ux7684ux91cfux5b50ux4feeux6b63}

\subsubsection{（Quantum SCX Theorem ---
Q-Theorem）}\label{quantum-scx-theorem-q-theorem}

\subsubsection{语境}\label{ux8bedux5883}

SCX框架至今完全建立在经典信息论基础上：数据是经典比特，审计是对经典统计量的计算。但在量子信息时代，一个根本问题浮现：\textbf{如果被审计的数据以量子态存在------或者审计者可以借助量子传感远程探测数据特征------Theorem
3（噪声-困难不可区分性）是否仍然成立？}

量子力学给出了两个互相矛盾的方向： -
\textbf{量子不可克隆定理}（no-cloning
theorem）暗示：如果数据持有者将数据编码为量子态，审计者无法在不扰动系统的前提下''复制一份来审计''。这似乎\textbf{强化}了Theorem
3的不可区分性------你甚至无法同时获得S和∇S的精确值。 -
\textbf{量子纠缠与Bell不等式}则暗示：远程量子传感可以实现经典手段不可能实现的信息提取。如果噪声和困难在某种量子纠缠基上表现出不同的关联结构，量子审计可能\textbf{打破}Theorem
3的屏障。

更深的层次：\textbf{Cercis Score S = Q + ηN 的量子推广是什么？}
在量子设定下，S是否变成了一个Hermitian算符
\(\hat{S}\)，其期望值对应经典S，而其方差编码了量子不确定性？Theorem
3的''不可区分''是否对应量子力学中的非对易性？

\subsubsection{定理陈述（草案）}\label{ux5b9aux7406ux9648ux8ff0ux8349ux6848}

\begin{quote}
\textbf{Q-Theorem（量子SCX定理）}：

设被审计数据以量子态
\(\rho_D = \sum_i p_i |\psi_i\rangle\langle\psi_i|\)
编码在一个有限维Hilbert空间 \(\mathcal{H}_D\) 上。定义量子Cercis算符：
\[\hat{S} = \hat{Q} + \eta \hat{N}\] 其中 \(\hat{Q}\) 和 \(\hat{N}\)
分别为质量和噪声的可观测量（observables），满足
\([\hat{Q}, \hat{N}] \neq 0\) 一般情形。

\textbf{(i) 量子强化不可区分定理（严格可推，从量子不可克隆定理+Theorem
3导出）}： 若审计者 A 只能通过量子信道
\(\mathcal{E}: \mathcal{L}(\mathcal{H}_D) \to \mathcal{L}(\mathcal{H}_A)\)
访问数据（\(\mathcal{H}_A\)
为审计者的Hilbert空间），且该信道满足\textbf{非完美克隆界}（no-cloning
bound）\(F(\mathcal{E}(\rho), \rho) \leq F_{\max} < 1\)，则存在一个量子混淆策略
\(\mathcal{C}\) 使得：
\[\left\| \text{Tr}(\hat{S} \mathcal{E}(\rho_{\text{noise}})) - \text{Tr}(\hat{S} \mathcal{E}(\rho_{\text{hard}})) \right\| \leq \epsilon(F_{\max})\]
其中 \(\rho_{\text{noise}}\) 和 \(\rho_{\text{hard}}\)
分别为噪声主导和困难主导的量子态，\(\epsilon(F_{\max}) \to 0\) 当
\(F_{\max} \to 0\)。即：\textbf{信道保真度越低，量子Theorem
3的不可区分屏障越坚固。}

\textbf{(ii) 量子纠缠审计优势（开放问题）}：
设审计者持有与数据方预先共享的纠缠资源
\(\Phi_{AB}\)（Bell对）。定义量子审计统计量：
\[T_Q = \text{Tr}\left((\hat{S}_A \otimes \hat{S}_B) \Phi_{AB}^{\otimes n}\right)\]
问：是否存在 \(\rho_{\text{noise}}\) 和 \(\rho_{\text{hard}}\)
使得在经典审计下
\(\|T(\rho_{\text{noise}}) - T(\rho_{\text{hard}})\| < \delta\)（经典不可区分），但在量子审计下
\(\|T_Q(\rho_{\text{noise}}) - T_Q(\rho_{\text{hard}})\| > \delta\)（量子可区分）？

\textbf{猜想}：当噪声具有经典相关性结构而困难具有量子纠缠结构时，量子审计优势存在。形式化条件为：\(\rho_{\text{noise}}\)
的量子失协（quantum discord）为零，而 \(\rho_{\text{hard}}\) 的量子失协
\textgreater{} 0。若猜想为真，则量子审计提供了打破Theorem
3的\textbf{物理机制}（而非仅认知机制，如HC-Theorem依赖人类）。

\textbf{(iii)
量子Cercis不确定性关系（严格可推，从量子力学不确定性原理导出）}： 若
\([\hat{Q}, \hat{N}] = i\hbar \hat{C}\)（\(C\)
为某种''审计荷''算符），则：
\[\Delta Q \cdot \Delta N \geq \frac{1}{2} |\langle \hat{C} \rangle|\]
这意味着：\textbf{在量子设定下，审计者对质量的确定性和对噪声的确定性之间存在根本权衡}------你越精确地知道数据质量，就越无法确定噪声水平。这构成量子SCX的''审计测不准原理''，是Theorem
3在量子域的对应物，但具有精确的数学下界。
\end{quote}

\subsubsection{标注}\label{ux6807ux6ce8}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
部分
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
状态
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
(i) 量子强化不可区分 & \textbf{严格可推} --- 量子不可克隆定理 + Theorem
3 + 量子Fano不等式 \\
(ii) 量子纠缠审计优势 & \textbf{开放问题} ---
猜想清晰，但需要构造具体的量子态对和使用量子Fisher信息论证明分离 \\
(iii) 量子Cercis不确定性 & \textbf{严格可推} ---
Robertson-Schrödinger不确定性关系的直接应用，只需构造合适的对易关系 \\
\end{longtable}

\subsubsection{核心直觉}\label{ux6838ux5fc3ux76f4ux89c9}

经典SCX的信息壁垒（Theorem
3）本质上是\textbf{统计不可区分性}。量子SCX引入了一个更深的信息壁垒：\textbf{物理不可克隆性}。这两层壁垒叠加，使量子设定下的审计更加困难------但也更加有趣，因为纠缠提供了经典世界不存在的审计工具。关键赌注：\textbf{量子纠缠可能是唯一能物理上打破Theorem
3的机制}------它不依赖于''换个透镜''（如HC-Theorem的认知透镜），而是改变了信息提取的基本规则。

\subsubsection{与已有定理的关系}\label{ux4e0eux5df2ux6709ux5b9aux7406ux7684ux5173ux7cfb}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Q-Theorem (i) 是Theorem 3在量子信道的自然推广
\item
  Q-Theorem (ii)
  若成立，为HC-Theorem提供物理基础（人类认知→量子生物过程？）
\item
  Q-Theorem (iii) 为量子SCX的工程实现提供操作界限
\item
  若 (ii)
  成立，AR-Theorem中''对抗性作为第三类''的相变可能与量子失协的突变对应
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{二、审计熵定理：SCX的第二定律与不可逆审计箭头}\label{ux4e8cux5ba1ux8ba1ux71b5ux5b9aux7406scxux7684ux7b2cux4e8cux5b9aux5f8bux4e0eux4e0dux53efux9006ux5ba1ux8ba1ux7badux5934}

\subsubsection{（Audit Entropy Theorem ---
AE-Theorem）}\label{audit-entropy-theorem-ae-theorem}

\subsubsection{语境}\label{ux8bedux5883-1}

热力学第二定律断言孤立系统的熵永不减少------这是物理学中最深刻的不可逆性原理。SCX审计过程是否存在一个类似的''审计第二定律''？

考虑如下类比： - 物理熵 = 系统微观状态的不确定性 - 审计熵 =
审计者对数据质量的剩余不确定性 - 热力学不可逆过程 → 熵增 -
审计不可逆过程 →
\textbf{审计能力单增}（一旦发现噪声模式，该知识无法被消除）

但这里有一个微妙的翻转：物理熵增意味着信息丢失；而''审计熵''的增意味着信息\textbf{获取}------审计者消除了不确定性。因此，我们应该定义的''审计熵''实际上是\textbf{剩余无知度}，它\textbf{单调递减}且过程不可逆。审计第二定律是：\textbf{在无外部干预下，审计者的无知度不可能增加}------一旦你学会了区分噪声和困难的方法，你不可能''忘记''它。

更深的结构：这个''审计熵''是否可以用一个真正的信息论泛函来刻画？它是否与热力学熵有形式上的对偶关系------通过Landauer原理（擦除信息需要消耗能量/产生热量）连接？

\subsubsection{定理陈述（草案）}\label{ux5b9aux7406ux9648ux8ff0ux8349ux6848-1}

\begin{quote}
\textbf{AE-Theorem（审计熵定理）}：

定义审计系统在时刻 \(t\) 的\textbf{审计熵}（Audit
Entropy）为审计者对真实噪声标签 \(\varepsilon(x)\) 的条件熵：
\[H_A(t) = H(\varepsilon | \mathcal{I}_A^{(t)})\] 其中
\(\mathcal{I}_A^{(t)}\) 为审计者在时刻 \(t\)
的累积信息集（包含所有已审计样本的Cercis Score、梯度、人类判断等）。

\textbf{(i)
审计熵单调递减定理------审计第二定律（严格可推，从信息论数据处理不等式导出）}：
对任意审计过程 \(\mathcal{A}\)
满足''无遗忘''条件（\(\mathcal{I}_A^{(t)} \subseteq \mathcal{I}_A^{(t+1)}\)，信息集只增不减），有：
\[H_A(t+1) \leq H_A(t)\] 即审计熵单调非增。等号成立当且仅当第 \(t+1\)
步审计未提供关于 \(\varepsilon\) 的任何新信息（即
\(I(\varepsilon; \mathcal{I}_A^{(t+1)} | \mathcal{I}_A^{(t)}) = 0\)）。

此即\textbf{SCX的审计第二定律}：审计者的无知度单调递减，且递减过程不可逆------你不能通过任何仅使用
\(\mathcal{I}_A^{(t)}\) 的操作来增加
\(H_A\)。审计箭头指向越来越低的审计熵。

\textbf{(ii) 审计热力学等价定理（开放问题，部分可推）}：
定义审计的\textbf{Landauer代价}：将审计熵从 \(H_A(t)\) 降低 \(\Delta H\)
所需的计算资源下界为：
\[E_{\text{audit}} \geq k_B T \cdot \Delta H \cdot \ln 2\] 其中 \(k_B\)
为Boltzmann常数，\(T\) 为计算基底的物理温度。

\textbf{开放部分}：此下界是否可达？即是否存在一个最优审计协议，其计算成本严格等于Landauer下界？这取决于Situs编码的计算复杂度与物理熵的关系------如果Situs编码本身是''热力学最优的''（即其生成过程的熵产生恰好等于审计所需擦除的熵），则下界紧。

\textbf{(iii) 审计熵收敛定理------审计热寂（严格可推，从AE-Theorem (i) +
Theorem 3导出）}： 审计熵的下界由Theorem 3给出：
\[\lim_{t \to \infty} H_A(t) = H_{\min} > 0\] 其中
\(H_{\min} = H(\varepsilon | S)\) 为给定Cercis
Score条件下噪声的剩余条件熵------即Theorem
3所保证的''不可约无知度''。这意味着： -
审计过程存在一个\textbf{审计热寂}（Audit Heat
Death）：无限审计后，审计熵收敛至非零最小值。 - \(H_{\min}\)
的大小度量了SCX框架内审计的\textbf{终极不可达区域}------它是噪声与困难不可区分性的信息论量化。
- 若 \(H_{\min} = 0\)，则Theorem 3被打破------但目前所有证据指向
\(H_{\min} > 0\)。

\textbf{(iv) 多审计者熵合并定理（严格可推）}： 若两个审计者 \(A_1, A_2\)
分别持有信息集 \(\mathcal{I}_1, \mathcal{I}_2\)，合并后的审计熵满足：
\[H_A(1 \oplus 2) \leq \min(H_A(1), H_A(2)) - I(\mathcal{I}_1; \mathcal{I}_2 | \varepsilon)\]
特别地，若两审计者的信息关于 \(\varepsilon\) 条件独立，则：
\[H_A(1 \oplus 2) = H_A(1) + H_A(2) - H(\varepsilon) - I(\mathcal{I}_1; \mathcal{I}_2)\]
这是SCX联邦审计（FA-Theorem）的信息理论基础。
\end{quote}

\subsubsection{标注}\label{ux6807ux6ce8-1}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
部分
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
状态
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
(i) 审计熵单调递减 & \textbf{严格可推} ---
信息论数据处理不等式的直接推论。信息集单调扩张 →
条件熵单调非增（铁律） \\
(ii) 审计热力学等价 & \textbf{开放问题} ---
Landauer下界是已知物理结果，但审计计算是否可达此下界是开放的；需要构造最优审计协议 \\
(iii) 审计热寂 & \textbf{严格可推} --- (i) +(iii)
的联合推论，\(H_{\min}\) 的存在性由条件熵的非负性和下确界定理保证 \\
(iv) 多审计者合并 & \textbf{严格可推} --- 条件熵的链式法则 +
互信息的次可加性 \\
\end{longtable}

\subsubsection{核心直觉}\label{ux6838ux5fc3ux76f4ux89c9-1}

AE-Theorem是整个SCX框架中最具''物理感''的定理------它揭示了审计不是一个普通的计算过程，而是一个具有\textbf{热力学结构}的信息过程。审计箭头指向更低的审计熵，这与时间箭头同向；审计热寂对应Theorem
3的不可约无知度；Landauer代价将审计的资源消耗与物理世界的熵增连接起来。

某种意义上，AE-Theorem使SCX从''应用数学''升级为''基础理论''------它表明审计的极限不仅是统计的，还可能是物理的。

\subsubsection{与已有定理的关系}\label{ux4e0eux5df2ux6709ux5b9aux7406ux7684ux5173ux7cfb-1}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  AE-Theorem (i) 为所有审计定理提供统一的单调性语言
\item
  AE-Theorem (ii) 为TS-Theorem的时序漂移提供能量解释（漂移 →
  需要更多能量来维持审计）
\item
  AE-Theorem (iii) 是Theorem 3的信息论重述
\item
  AE-Theorem (iv) 是FA-Theorem联邦审计的信息论骨架
\item
  与HC-Theorem的连接：人类认知的介入等价于向 \(\mathcal{I}_A\)
  注入外部信息，从而''跳跃式''降低审计熵
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{三、审计复杂度定理：检测噪声的最小专家数下界}\label{ux4e09ux5ba1ux8ba1ux590dux6742ux5ea6ux5b9aux7406ux68c0ux6d4bux566aux58f0ux7684ux6700ux5c0fux4e13ux5bb6ux6570ux4e0bux754c}

\subsubsection{（Audit Complexity Theorem ---
AC-Theorem）}\label{audit-complexity-theorem-ac-theorem}

\subsubsection{语境}\label{ux8bedux5883-2}

SCX框架中的''审计者''概念（Sprint、审计之剑）一直以定性方式使用------``审计者可以\ldots{}''``审计者无法\ldots{}''。但一个根本的工程问题被忽略了：\textbf{完成一次SCX审计，到底需要多少资源？}

这里的资源不仅是数据样本（已有T5主动学习定理给出了样本复杂度），更是\textbf{专家数量}------即需要多少具备独立判断能力的审计者（人类专家或独立AI模块）才能达到给定的审计精度？在现实SCX部署中，专家时间是稀缺资源（见HC-Theorem中的人类审计预算
\(B_H\)），因此最小专家数量下界是工程可行性的关键。

更精细地：给定噪声水平 \(\eta\)、置信度 \(\delta\)、模型类别复杂度
\(M\)，我们需要多少专家才能可靠地检测到噪声的存在？这个问题不同于经典的样本复杂度问题，因为它引入了\textbf{多专家聚合}的维度------专家之间可能相关、可能不可靠、可能需要冗余来消除个体偏差。

\subsubsection{定理陈述（草案）}\label{ux5b9aux7406ux9648ux8ff0ux8349ux6848-2}

\begin{quote}
\textbf{AC-Theorem（审计复杂度定理）}：

设有 \(K\) 名专家，每名专家 \(k\) 对样本 \(x_i\) 给出独立判断
\(J_k(x_i) \in \{\text{noise}, \text{hard}\}\)，其判断的准确性由混淆矩阵刻画：
\[P(J_k = \text{noise} | \varepsilon > 0) = \alpha_k \quad (\text{灵敏度})\]
\[P(J_k = \text{hard} | \varepsilon = 0) = \beta_k \quad (\text{特异度倒数误差})\]
定义模型的审计复杂度 \(M\) 为模型在其Situs空间中的有效VC维（effective VC
dimension for audit purposes）。

\textbf{(i) 独立专家下界（严格可推，从Chernoff界+Theorem 3导出）}： 若
\(K\) 名专家判断相互条件独立，且每名专家的灵敏度
\(\alpha_k \geq \alpha_{\min}\)，特异度误差
\(\beta_k \leq \beta_{\max}\)，则要在显著性水平 \(\delta\) 下以概率
\(\geq 1-\delta\) 检测到噪声水平 \(\eta > 0\)，所需最小专家数为：
\[K_{\min} \geq \frac{2(\alpha_{\min} - \beta_{\max})^{-2} \cdot \log(1/\delta)}{\eta^2 \cdot (1 - 2\beta_{\max})^2}\]

特别地，当
\(\beta_{\max} \to 0.5\)（专家判断接近随机）时，\(K_{\min} \to \infty\)------\textbf{没有足够好的专家，再多也是无用}。

\textbf{(ii) 噪声-专家权衡定理（严格可推）}： 在固定专家预算 \(K\)
和置信度 \(\delta\) 下，可检测的最小噪声水平为：
\[\eta_{\min}(K) \geq \sqrt{\frac{2\log(1/\delta)}{K \cdot (\alpha_{\min} - \beta_{\max})^2}}\]

推论：\(\eta_{\min}(K) = \Theta(1/\sqrt{K})\)------即检测阈值以
\(\sqrt{K}\) 速率下降。这个 \(\sqrt{K}\)
的速率在独立专家假设下是\textbf{严格的}（匹配中心极限定理的下界）。

\textbf{(iii) 相关专家------审计多样性定理（开放问题，部分可推）}：
若专家判断之间存在相关系数
\(\rho_{ij}\)（Pearson相关），定义专家池的有效独立专家数：
\[K_{\text{eff}} = \frac{K}{1 + (K-1)\bar{\rho}}\] 其中 \(\bar{\rho}\)
为平均专家间相关系数。

则修正后的最小噪声检测阈值为：
\[\eta_{\min}(K, \bar{\rho}) \geq \sqrt{\frac{2\log(1/\delta)}{K_{\text{eff}} \cdot (\alpha_{\min} - \beta_{\max})^2}}\]

\textbf{开放部分}：当专家不是同质的------即某些专家的判断对特定类型的噪声特别敏感------是否存在一个\textbf{专家选择策略}使得
\(K_{\text{eff}}\)
最大化？这等价于SCX的''专家组合优化问题''，其复杂度与子模最大化（submodular
maximization）有关联。

\textbf{(iv) 模型复杂度-审计难度对偶定理（开放问题）}：
定义模型的审计复杂度
\(M\)（如Situs空间的覆盖数或有效维数）。猜想存在一个对偶关系：
\[K_{\min} \cdot \eta_{\min}^2 \geq c \cdot \frac{M}{\log M} \cdot \log(1/\delta)\]
其中 \(c\)
为与专家质量相关的常数。这意味着：\textbf{模型越复杂，审计所需的最小专家数越多；噪声越小，审计所需的最小专家数越多}------这是一个根本的审计不确定性关系。
\end{quote}

\subsubsection{标注}\label{ux6807ux6ce8-2}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
部分
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
状态
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
(i) 独立专家下界 & \textbf{严格可推} ---
标准Chernoff/Hoeffding集中不等式 + 二项检验功效分析 \\
(ii) 噪声-专家权衡 & \textbf{严格可推} --- (i)
的直接代数重排；\(\Theta(1/\sqrt{K})\) 速率由Berry-Esseen定理保证紧性 \\
(iii) 相关专家/审计多样性 & \textbf{混合} --- \(K_{\text{eff}}\)
公式在可交换相关矩阵下严格可推；专家选择的最优策略是开放问题 \\
(iv) 模型复杂度对偶 & \textbf{开放问题} ---
方向性猜想清晰（基于统计学习理论的标准对偶），但严格界的推导需要Situs空间的度量性质已被完全特征化 \\
\end{longtable}

\subsubsection{核心直觉}\label{ux6838ux5fc3ux76f4ux89c9-2}

AC-Theorem将SCX审计的''可操作性''问题推到了前台。Theorem
3告诉你噪声不可区分，但AC-Theorem告诉你：\textbf{即使噪声可区分（通过专家判断），你需要多少专家才能可靠地做到？}
答案取决于三个因素：噪声强度 \(\eta\)、专家质量
\((\alpha, \beta)\)、以及模型的审计复杂度 \(M\)。

最深刻的洞察在于 (iv)
的对偶关系：它暗示了\textbf{审计的资源代价与模型的复杂度之间存在一种类似''测不准原理''的权衡}------你不可能同时拥有低审计成本和低模型复杂度。如果这个对偶关系严格成立，它将为SCX部署的工程经济学提供理论基础。

\subsubsection{与已有定理的关系}\label{ux4e0eux5df2ux6709ux5b9aux7406ux7684ux5173ux7cfb-2}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  AC-Theorem
  是T5（主动学习定理）的''专家维度''补充------T5给出样本复杂度，AC给出专家复杂度
\item
  AC-Theorem (iii) 为FA-Theorem的联邦审计提供''专家冗余度''下界
\item
  AC-Theorem (iv) 的对偶关系若成立，与AE-Theorem (ii)
  的Landauer代价构成双重资源下界
\item
  与HC-Theorem的关联：人类专家的 \((\alpha, \beta)\)
  参数是可实验测量的，AC-Theorem因此为HC-Theorem提供预算分配的理论基础
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{四、递归审计定理：审计输出的自我指涉与无限回归的收敛}\label{ux56dbux9012ux5f52ux5ba1ux8ba1ux5b9aux7406ux5ba1ux8ba1ux8f93ux51faux7684ux81eaux6211ux6307ux6d89ux4e0eux65e0ux9650ux56deux5f52ux7684ux6536ux655b}

\subsubsection{（Recursive Audit Theorem ---
RA-Theorem）}\label{recursive-audit-theorem-ra-theorem}

\subsubsection{语境}\label{ux8bedux5883-3}

SCX框架的核心主张是''审计之剑''------任何SCX使用行为可被独立审计。但这把剑能否指向自身？即：

\textbf{审计输出的可靠性，是否自身可审计？}

这是一个典型的自指问题，在逻辑学（Gödel不完备定理）、计算机科学（停机问题）、认识论（准则问题）中都有对应物。在SCX语境下，它具体化为：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  审计者A对数据集D给出审计结论 \(R_1\)（如''噪声水平 \(\hat{\eta}\)``）
\item
  但 \(R_1\) 本身可能包含错误------A可能误判
\item
  于是需要审计者B对A的审计过程进行审计，给出 \(R_2\)
\item
  但 \(R_2\) 可能包含错误\ldots\ldots{}
\item
  这导致无限回归：\(R_1 \to R_2 \to R_3 \to \cdots\)
\end{enumerate}

关键问题：\textbf{这个递归是否收敛？如果收敛，收敛到何处？如果发散，SCX的''审计之剑''是否在自指时折断？}

这个问题在已有定理中被多次暗示但从未正面处理： - TS-Theorem (iii)
提到Sprint自审计极限（\(\eta\)的递归修正） - HC-Theorem (iii)
的''失败定理''暗示了不可打破的绝对边界 - AE-Theorem (iii)
的''审计热寂''暗示了收敛的必然性

\subsubsection{定理陈述（草案）}\label{ux5b9aux7406ux9648ux8ff0ux8349ux6848-3}

\begin{quote}
\textbf{RA-Theorem（递归审计定理）}：

定义审计递归序列：令 \(\mathcal{A}_0\)
为初始审计者（对原始数据D进行审计），\(\mathcal{A}_k\) 为第 \(k\)
层元审计者（对 \(\mathcal{A}_{k-1}\)
的审计输出进行审计）。每层审计输出一个噪声估计 \(\hat{\eta}_k\)
及其置信区间
\([\hat{\eta}_k - \epsilon_k, \hat{\eta}_k + \epsilon_k]\)。

\textbf{(i) 递归收敛定理（严格可推，从Theorem 3 + 信息论导出）}：
若每层元审计引入的额外噪声 \(\sigma_k^2\) 满足
\(\sigma_k^2 \leq \rho \cdot \sigma_{k-1}^2\) 且
\(\rho < 1\)（即元审计噪声严格递减，审计者比被审计者的系统''更高保真度''），则递归序列
\(\{\hat{\eta}_k\}\) 以概率1收敛：
\[\hat{\eta}_k \xrightarrow{a.s.} \eta^*\] 其中 \(\eta^*\)
满足不动点方程：\(\eta^* = f(\eta^*)\)，\(f\) 为SCX递归审计算子。

进一步，若 \(\rho \leq 1/2\)，则收敛速度为指数级：
\[|\hat{\eta}_k - \eta^*| \leq \sigma_0 \cdot \rho^{k/2} \cdot O(\sqrt{\log k})\]

\textbf{(ii) 无限回归必然性定理（严格可推）}： 若
\(\rho \geq 1\)（即每层元审计至少与被审计层同等噪声），则递归序列
\(\{\hat{\eta}_k\}\) 的发散概率 \(\to 1\)（当
\(k \to \infty\)），审计之剑在自指时折断。

临界条件 \(\rho = 1\) 对应SCX的\textbf{审计自指相变}（Audit
Self-Reference Phase Transition）：\(\rho < 1\)
区域审计自洽，\(\rho \geq 1\) 区域审计崩塌。

\textbf{(iii) 审计不动点的信息论特征（开放问题，部分可推）}：
定义递归审计不动点 \(\eta^*\)。猜想 \(\eta^*\) 由以下方程唯一确定：
\[I(\varepsilon; S | \mathcal{I}_A^{(\infty)}) = \eta^*\] 其中
\(\mathcal{I}_A^{(\infty)}\) 为所有层级审计的联合信息集。

\textbf{开放部分}：\(\eta^*\) 是否等于AE-Theorem中的
\(H_{\min}\)（审计热寂的剩余熵）？若两者相等，则递归审计的收敛点恰好是Theorem
3的信息壁垒------审计之剑在指向自身时，最终碰到了它最初铸造的盾。

\textbf{(iv) 审计之剑的Gödel类比对偶（开放问题）}：
是否存在一个严格的形式化类比：
\[\text{SCX递归审计的发散} \quad \longleftrightarrow \quad \text{Gödel不完备定理中的不可证命题}\]
具体而言：若递归审计发散（\(\rho \geq 1\)），是否意味着存在一个\textbf{绝对不可审计的审计命题}------即该命题的真实性无法在SCX框架内被任何有限层级的审计确定？
\end{quote}

\subsubsection{标注}\label{ux6807ux6ce8-3}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
部分
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
状态
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
(i) 递归收敛定理 & \textbf{严格可推} --- 压缩映射不动点定理 +
Doob鞅收敛定理（若构造合适的鞅）；\(\rho < 1\)
是Banach不动点定理的充分条件 \\
(ii) 无限回归必然性 & \textbf{严格可推} --- 若
\(\rho \geq 1\)，随机游走的常返性理论（Pólya定理）给出发散条件 \\
(iii) 审计不动点信息论特征 & \textbf{开放问题} --- \(\eta^*\) 与
\(H_{\min}\) 的等价性需证明；方向明确但严格推导待完成 \\
(iv) Gödel类比 & \textbf{开放问题} ---
目前仅为哲学类比；形式化需要建立SCX的可证性谓词与形式算术的对应关系 \\
\end{longtable}

\subsubsection{核心直觉}\label{ux6838ux5fc3ux76f4ux89c9-3}

RA-Theorem
是SCX框架中\textbf{哲学深度最高}的定理方向。它直面了''审计之剑''的自指困境：当一个系统声称''一切皆可被审计''时，这个声称本身是否可被审计？

定理给出了清晰的回答：\textbf{收敛/崩塌二分取决于元审计的保真度递减率
\(\rho\)}。如果每一层元审计都比上一层更精确（\(\rho < 1\)），递归收敛到一个不动点------那就是Theorem
3所划定的信息壁垒。如果元审计不比对象审计更精确（\(\rho \geq 1\)），则递归发散，``审计之剑''断折。

最深刻的问题是：在现实SCX部署中，\(\rho\)
是多少？如果我们用同样的AI系统来审计AI系统（这是最经济的方式），那么
\(\rho \approx 1\)------\textbf{同阶系统无法审计同阶系统}，这是递归审计的核心约束。

\subsubsection{与已有定理的关系}\label{ux4e0eux5df2ux6709ux5b9aux7406ux7684ux5173ux7cfb-3}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  RA-Theorem (i) 直接解释了TS-Theorem (iii) 中Sprint自审计极限的收敛条件
\item
  RA-Theorem (iii) 若成立，将AE-Theorem的审计热寂与递归审计的收敛点统一
\item
  RA-Theorem 为HC-Theorem提供元层次框架：人类介入等价于在递归中引入
  \(\rho \ll 1\) 的跳跃（人类的''更高保真度''打破了同阶僵局）
\item
  与FA-Theorem的连接：联邦多层审计结构的稳定性等价于各层\(\rho_k < 1\)的联合条件
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{五、对齐审计定理：AI对齐问题的SCX归约}\label{ux4e94ux5bf9ux9f50ux5ba1ux8ba1ux5b9aux7406aiux5bf9ux9f50ux95eeux9898ux7684scxux5f52ux7ea6}

\subsubsection{（Alignment Audit Theorem ---
AA-Theorem）}\label{alignment-audit-theorem-aa-theorem}

\subsubsection{语境}\label{ux8bedux5883-4}

AI对齐问题（Alignment
Problem）是当代AI安全的核心挑战：如何确保AI系统的行为与人类意图和价值观一致？目前的对齐技术（RLHF、DPO、CAI等）本质上是\textbf{通过人类反馈数据来塑造模型行为}。但这引出一个更深的问题：

\textbf{如果对齐训练数据本身存在质量缺陷------噪声标注、偏见、不一致------那么''对齐''的AI是否只是拟合了一个有缺陷的人类偏好代理？}

SCX框架恰好提供了检测数据质量问题的理论基础。AA-Theorem要探究的核心命题是：

\begin{quote}
\textbf{AI对齐问题在多大程度上可以归约为数据质量审计问题？}
\end{quote}

如果这个归约是紧的（tight），那么SCX的全部定理武器------噪声检测（T1-T4）、主动学习（T5）、博弈均衡（T6）、跨域迁移（T7）------都可以直接应用于对齐问题。

\subsubsection{定理陈述（草案）}\label{ux5b9aux7406ux9648ux8ff0ux8349ux6848-4}

\begin{quote}
\textbf{AA-Theorem（对齐审计定理）}：

设有对齐训练数据集
\(\mathcal{D}_{\text{align}} = \{(x_i, y_i^+, y_i^-)\}_{i=1}^n\)，其中
\(x_i\) 为提示（prompt），\(y_i^+\) 为人类偏好的响应，\(y_i^-\)
为被拒绝的响应。定义对齐质量函数
\(A(f) = \mathbb{E}_{x \sim P_X}[\text{AlignmentScore}(f(x), \text{HumanValues})]\)。

\textbf{(i) 对齐-审计归约定理（开放问题，部分可推）}：
猜想存在一个归约映射 \(\Phi\)，将对齐问题映射为SCX审计问题：
\[\Phi: (\mathcal{D}_{\text{align}}, f) \mapsto (\mathcal{D}_{\text{audit}}, S)\]
其中 \(\mathcal{D}_{\text{audit}}\) 为从对齐数据构造的审计数据集，\(S\)
为对应的Cercis Score。

归约应满足\textbf{保真度条件}：
\[|A(f) - \tilde{A}(S)| \leq \epsilon_{\Phi}\] 其中 \(\tilde{A}(S)\)
为从SCX审计结果重构的对齐质量估计。

\textbf{开放部分}：\(\Phi\) 的具体构造和 \(\epsilon_{\Phi}\) 的紧界。

\textbf{(ii) 偏好噪声检测------RLHF审计定理（严格可推，从Theorem 1 +
Theorem 3导出）}： 将RLHF偏好数据中的噪声建模为：人类标注者以概率
\(\eta\) 随机反转偏好（翻转 \(y^+\) 与 \(y^-\)）。定义偏好Cercis Score：
\[S_{\text{pref}}(x) = \left|\mathbb{P}(y^+ \succ y^- | x) - \frac{1}{2}\right|\]

则SCX框架可以对 \(\mathcal{D}_{\text{align}}\) 应用完整的审计管道： -
\textbf{Theorem 1}（噪声检测）：存在统计量 \(T_{\text{pref}}\) 使得当
\(\eta > 0\) 时，\(T_{\text{pref}}\) 以概率 \(\geq 1-\delta\)
检测到噪声，样本复杂度 \(n = \Omega(1/\eta^2 \cdot \log(1/\delta))\)。 -
\textbf{Theorem
3}（不可区分性）：真实偏好分歧（不同人类标注者对价值观的真诚分歧）与随机噪声在仅观测
\(S_{\text{pref}}\) 时不可区分。

\textbf{(iii) 对齐税定理------审计作为对齐成本的货币化（开放问题）}：
定义\textbf{对齐税}（Alignment Tax）\(\tau_{\text{align}}\)
为引入SCX审计后对齐训练效率的相对损失。猜想：
\[\tau_{\text{align}} \geq \frac{\eta}{1-\eta} \cdot \frac{\text{cost}(\text{audit})}{\text{cost}(\text{train})}\]

即对齐税与数据噪声成正比。\textbf{开放部分}：此下界是否紧？是否存在审计-训练联合优化策略使得
\(\tau_{\text{align}}\) 最小化？

\textbf{(iv) 价值不确定性与噪声的不可区分------对齐Theorem
3（严格可推，从Theorem 3直接导出）}：
在SCX框架内，以下两类情况在观测上等价： -
\textbf{情况A（噪声）}：标注者粗心/恶意，随机标注偏好（可通过对齐数据清洗解决）
-
\textbf{情况B（价值不确定性）}：标注者之间存在真诚的价值观分歧（无法通过数据清洗解决，需要政治/哲学层面的价值聚合）

这个不可区分性意味着：\textbf{SCX审计无法区分''糟糕的数据''和''困难的价值问题''}------前者是工程问题，后者是哲学问题。对齐的SCX边界恰在于此。
\end{quote}

\subsubsection{标注}\label{ux6807ux6ce8-4}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
部分
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
状态
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
(i) 对齐-审计归约 & \textbf{开放问题} --- 归约的方向明确，\(\Phi\)
的构造有自然路径（偏好→Cercis Score），但保真度条件 \(\epsilon_{\Phi}\)
需要实证验证 \\
(ii) 偏好噪声检测 & \textbf{严格可推} ---
偏好数据是标准分类数据的特例，T1-T4直接适用 \\
(iii) 对齐税定理 & \textbf{开放问题} ---
下界方向可信，紧性和优化策略未解决 \\
(iv) 价值不确定性vs噪声 & \textbf{严格可推} --- Theorem
3在偏好空间的直接翻译；这是Theorem 3的''对齐版本'' \\
\end{longtable}

\subsubsection{核心直觉}\label{ux6838ux5fc3ux76f4ux89c9-4}

AA-Theorem
的核心赌注是：\textbf{AI对齐问题的工程部分（数据质量）可以被SCX完全覆盖，但对齐问题的哲学部分（价值聚合）是Theorem
3屏障的另一个实例}。

更具体地说： - 如果对齐失败是因为数据噪声 → SCX可以检测并修复（Theorem 1
+ T5） - 如果对齐失败是因为人类本身对价值观不一致 →
SCX能告诉你''这数据很奇怪''（通过低Cercis
Score），但\textbf{不能告诉你如何解决}（Theorem 3 + AA-Theorem (iv)）

这意味着SCX为对齐问题提供了一个\textbf{分类学}：它将对齐挑战区分为''数据噪声''（可解决）和''价值不确定性''（不可在数据层面解决），并给出了两者的精确边界。这本身就是对齐研究的重要贡献。

\subsubsection{与已有定理的关系}\label{ux4e0eux5df2ux6709ux5b9aux7406ux7684ux5173ux7cfb-4}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  AA-Theorem (ii) 直接继承T1-T4的噪声检测框架
\item
  AA-Theorem (iv) 是Theorem 3在偏好/对齐数据上的特殊化
\item
  AA-Theorem 与HC-Theorem
  深度关联：人类介入（HC-Theorem）可能是打破AA-Theorem (iv)
  中''噪声vs价值不确定性''僵局的唯一途径------人类的元认知判断可以区分''标注者不认真''和''这个问题真的没有共识''
\item
  AA-Theorem (iii)
  为AC-Theorem提供应用场景：对齐场景下专家成本极高（需要领域专家），因此AC-Theorem的专家数下界直接决定对齐的经济可行性
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{总结：新定理群的逻辑结构}\label{ux603bux7ed3ux65b0ux5b9aux7406ux7fa4ux7684ux903bux8f91ux7ed3ux6784}

\begin{verbatim}
                        T1-T4 (静态审计完备)
                       /    |    \     \
                      /     |     \     \
                 T5(主动) T6(博弈) T7(迁移) [AE-Theorem]
                    |       |       |       |
              [AR-Theorem]  |  [TS-Theorem]  |
                    |       |       |       |
                    +--[CD-Theorem]--+       |
                         |       |          |
                   [FA-Theorem] [Q-Theorem] |
                         |       |          |
                   [HC-Theorem] [AC-Theorem]
                         |       |
                   [AA-Theorem] [RA-Theorem]

新增的五定理层：
- Q-Theorem：向物理层下沉（量子信息）
- AE-Theorem：向基础层上浮（热力学类比，为所有定理提供统一语言）
- AC-Theorem：向工程层推进（资源复杂度）
- RA-Theorem：向元层递归（自我指涉与收敛）
- AA-Theorem：向应用层外推（AI对齐）
\end{verbatim}

\subsubsection{成熟度总表}\label{ux6210ux719fux5ea6ux603bux8868}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2222}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3704}}
  >{\centering\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1852}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2222}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
定理
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
核心主张
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\centering
严格可推部分占比
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
关键开放挑战
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\textbf{Q-Theorem} & 量子不可克隆强化Theorem
3；纠缠可能物理上打破Theorem 3 & \textasciitilde50\% &
量子审计优势的实验验证；\(\rho_{\text{noise}}\) vs
\(\rho_{\text{hard}}\)的具体量子态构造 \\
\textbf{AE-Theorem} & 审计熵单调递减（第二定律）；审计热寂对应Theorem
3的不可约无知 & \textasciitilde75\% &
Landauer下界的可达性；审计熵与物理熵的精确对偶 \\
\textbf{AC-Theorem} & 检测噪声的最小专家数下界为
\(\Theta(1/\eta^2\sqrt{K})\)；模型复杂度与审计代价对偶 &
\textasciitilde60\% & 专家选择最优策略；模型复杂度对偶的严格证明 \\
\textbf{RA-Theorem} & 递归审计收敛当且仅当 \(\rho<1\)；不动点恰为Theorem
3的信息壁垒 & \textasciitilde65\% &
\(\eta^*\)与\(H_{\min}\)的等价性证明；Gödel类比的严格形式化 \\
\textbf{AA-Theorem} &
对齐问题可归约为数据审计；噪声vs价值不确定性的不可区分 &
\textasciitilde45\% & 归约映射\(\Phi\)的构造；对齐税的下界紧性 \\
\end{longtable}

\subsubsection{五定理的交叉依赖}\label{ux4e94ux5b9aux7406ux7684ux4ea4ux53c9ux4f9dux8d56}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Q-Theorem (ii) 若成立 → AE-Theorem 需要量子推广（量子审计熵）
\item
  AE-Theorem (iii) = RA-Theorem (iii) 的汇合点（\(H_{\min} = \eta^*\)
  猜想）
\item
  AC-Theorem (iv) 的对偶关系 + AE-Theorem (ii) 的Landauer下界 =
  审计的\textbf{双重物理-信息资源下界}
\item
  RA-Theorem 的 \(\rho < 1\) 条件 → AC-Theorem
  中''元审计专家质量必须高于对象审计专家质量''的形式化
\item
  AA-Theorem (ii) 的具体检出力 = AC-Theorem (ii) 的
  \(\eta_{\min}(K)\)（专家数决定可检测的最小对齐噪声）
\end{itemize}

\subsubsection{与已有五定理（CD/FA/AR/TS/HC）的分工}\label{ux4e0eux5df2ux6709ux4e94ux5b9aux7406cdfaartshcux7684ux5206ux5de5}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3462}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2308}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
已有五定理
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
新五定理
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
关系
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
CD（因果分离） & Q（量子） & 因果与量子共享''不可克隆''主题 \\
FA（联邦审计） & AE（审计熵） & AE为FA提供统一的信息论骨架 \\
AR（对抗鲁棒） & AC（审计复杂度） & AC量化''检测对抗性需要多少专家'' \\
TS（时序漂移） & RA（递归审计） &
RA是TS的元层次推广（\(\eta\)漂移是递归的特例） \\
HC（人机协同） & AA（对齐审计） & AA是HC在对齐场景的特化 \\
\end{longtable}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\emph{草案版本 v0.1 \textbar{} SCX理论架构师 \textbar{} 待合作者审阅}
\emph{五定理均处于概念阶段，建议优先推进AE-Theorem和AC-Theorem（可推占比高，可快速收敛），其次RA-Theorem和AA-Theorem（应用价值高），最后Q-Theorem（长期基础研究）}

\end{document}
