% ===========================================================================
%  Information-Theoretic SCX: 多专家信息融合的率失真理论
%  Information-Theoretic SCX: Rate-Distortion Theory of Multi-Expert
%    Information Fusion
%  Target: arXiv → IEEE Trans. Information Theory / Entropy
%  Date: 2026-06-30
% ===========================================================================

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---- Chinese & Font Support ----
\usepackage[UTF8]{ctex}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei,ItalicFont=KaiTi]
\setmainfont{Times New Roman}

% ---- Mathematics ----
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{dsfont}

% ---- Theorem Environments ----
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{assumption}[theorem]{假设}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{注记}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}

% ---- Layout ----
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[capitalise,noabbrev]{cleveref}

% ---- Math Operators ----
\DeclareMathOperator{\PE}{PE}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\KL}{D_{KL}}
\DeclareMathOperator{\TV}{TV}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

% ---- Custom notations ----
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Y}{\mathcal{Y}}
\newcommand{\X}{\mathcal{X}}
\newcommand{\Sstates}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Ppos}{\mathcal{P}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\indep}{\perp\!\!\!\perp}
\newcommand{\SCX}{\textsc{SCX}}
\newcommand{\Situs}{\textsc{Situs}}

% ---- Honest critique markers ----
\newcommand{\rigorous}{\textnormal{\textbf{[Rigorous Proof]}}}
\newcommand{\heuristic}{\textnormal{\textbf{[Heuristic]}}}
\newcommand{\openproblem}{\textnormal{\textbf{[Open Problem]}}}
\newcommand{\honeststrike}{\textnormal{\textbf{[Honest Strike]}}}

\title{\textbf{\LARGE Information-Theoretic SCX\\[6pt]
——多专家信息融合的率失真理论}\\[12pt]
\large Information-Theoretic SCX: Rate-Distortion Theory of\\Multi-Expert Information Fusion}

\author{%
SCX\thanks{本文为SCXProject信息论方向理论Preprint。SCX框架Core定理见
\texttt{paper/situs\_theory/main.tex}（2026）及
\texttt{theory/information\_theory/}。}\\
\textit{Target: IEEE Transactions on Information Theory / Entropy}
}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

% ===========================================================================
% ABSTRACT
% ===========================================================================
\begin{abstract}
SCX（State-Conditioned eXpertise）框架通过$M$个独立专家的二元投票机制检测标签噪声和
评估数据质量。然而，现有SCX定理体系（Theorem~1--4）尚未系统处理信息论的Core结构性问题：
有限通信带宽下审计精度的理论上界、分布式专家编码的压缩效率、以及源-信道编码分离的适用边界。
本文从信息论的基本定理——率失真理论、Slepian-Wolf分布式编码、Shannon分离定理——出发，
为SCX建立完整的信息论基础。

\textbf{第一}（审计率失真界），将SCX审计建模为率失真问题：审计者接收专家投票的量化Version
$Q(\mathbf{V})$而非完整投票$\mathbf{V} \in \{0,1\}^M$，通信约束为每Status原子$R$比特。
推导有限通信带宽下SCX审计的错误概率下界：
$P_e \geq (H(Y) - R - \log 2) / \log |\Y|$，
揭示了\textbf{审计精度-通信带宽-专家数量}的三元权衡，并给出了通过交替最小化算法逼近
信息Bottleneck最优压缩的构造性方法。

\textbf{第二}（分布式共识的Slepian-Wolf编码），将$M$个专家的投票建模为相关信源。
ProofSlepian-Wolf定理的SCXVersion：$M$个相关专家输出的无损联合压缩的可行速率区域为
$\sum_{m \in \mathcal{T}} R_m \geq H(\mathbf{V}_\mathcal{T} \mid \mathbf{V}_{\mathcal{T}^c})$
对所有子集$\mathcal{T}$成立，总速率仅需$H(\mathbf{V})$而非$M \cdot H_2(p_{\text{clean}})$。
推导了\textbf{专家相关性红利}：当专家共享方法论偏误时，相关性节省的编码比特达到最大——
但这恰恰是SCX框架最不希望的场景。\honeststrike{}

\textbf{第三}（Shannon分离定理的SCX推广），ProofSCX框架中存在两个基本操作的分离问题：
（i）专家质量评分（源编码，将原始投票压缩为质量Score）与（ii）共识检测
（信道编码，在有噪专家输出中恢复真实标签）。当且仅当专家投票满足条件独立时，
分离达到最优；否则，联合源-信道编码可严格优于分离架构。

\textbf{第四}（Theorem~2的完整信息论推广），将Theorem~2的弱特征失效界从Fano不awaiting式的
标量界推广到率失真函数和信息Bottleneck方法框架下的完整信息论处理。引入\textbf{信息不足度函数}
$\delta(R) = \inf_{P_{U|X}: I(X;U) \leq R} I(Y; U)$，Proof其在$R$充分小时的严格正性
awaiting价于Theorem~2的弱特征失效条件，并推导了新的更紧上界：
$F_{1,\text{SCX}} \leq F_{1,\text{base}} + C_F \cdot r(\delta(0))$，
其中$r(\cdot)$是由$X$和$Y$的联合分布决定的率失真特征函数。

全文遵循\textbf{Honest Strike}标准，明确区分Rigorous Proof的定理与依赖未验证假设的推广，
标注SCX信息论形式的\textbf{理论适用边界}：

\begin{itemize}
    \item 率失真界的Compactness依赖专家投票的i.i.d.\假设——实际审计中Status原子间存在空间相关性；
    \item Slepian-Wolf编码的可行性要求各编码器间存在\textbf{公共随机性}
          （common randomness）——在去中心化的SCX审计中这正是需要协商的资源；
    \item 分离定理的SCX推广仅对\textbf{渐进}（$M \to \infty$, $n \to \infty$）成立，
          有限专家下的非渐进分析显著更复杂；
    \item Theorem~2的信息论推广虽然更紧，但其参数化形式（$\delta(R)$函数）的估计
          需要比原Theorem~2更多的样本——存在估计器自身的方差-偏差权衡。
\end{itemize}

\textbf{Keywords：}SCX框架，率失真理论，Slepian-Wolf编码，Shannon分离定理，信息Bottleneck，
多专家信息融合，Mutual Information，Fano不awaiting式，分布式共识，审计信息论
\end{abstract}

% ===========================================================================
% SECTION 1: 引言与SCX信息论基础
% ===========================================================================
\section{引言：为什么SCX需要信息论}

\subsection{SCX框架的信息论审视}

SCX框架通过$M$个独立专家在$N$个Status原子上的二元投票来检测标签噪声。
其四条Core定理构成了当前的理论支柱\cite{scx2026theorems}：
\begin{itemize}
    \item \textbf{Theorem~1}（多专家Consistency）：$F_1 \geq 1 - \frac{1}{\eta}\sum_s \rho_s \exp(-2M\Delta_s^2)$；
    \item \textbf{Theorem~2}（弱特征失效）：$F_{1,\text{SCX}} \leq F_{1,\text{base}} + C_F\sqrt{\delta/2}$；
    \item \textbf{Theorem~3}（噪声-困难不可区分）：存在两个观测分布awaiting价的世界，任何算法不能区分；
    \item \textbf{Theorem~4}（Minimax最优）：误差指数达到Chernoff-Stein信息论下界。
\end{itemize}

然而，现有定理体系在一个关键维度上存在空白：\textbf{信息论}。
Theorem~1使用了Chernoff-Hoeffding（集中不awaiting式），Theorem~2使用了Fano不awaiting式，
Theorem~4触及了Chernoff-Stein引理——但这些使用是\emph{工具性}的而非\emph{结构性的}。
信息论的Core概念框架——率失真函数、分布式信源编码、分离定理、信息Bottleneck——
尚未被系统性地整合进SCX的理论结构中。

\textbf{本文的Core主张是：}SCX框架的多专家投票机制天然构成一个信息传输系统。
$M$个专家是\textbf{信源}（产生关于标签的投票），审计者是\textbf{信宿}
（从投票中推断标签质量），通信约束（带宽限制、分布式编码需求、延迟要求）
是\textbf{信道}。完整的信息论Perspective不仅统一了现有定理，更揭示了现有框架中的隐性假设
和根本性权衡。

\subsection{SCX作为信息传输系统：形式化}

\begin{definition}[SCX信息传输系统的形式化]
\label{def:scx_its}
SCX信息传输系统定义为五元组：
\begin{equation}
    \boxed{\mathcal{T}_{\text{SCX}} = (\mathcal{S}, \mathcal{E}, \mathcal{C}, \mathcal{A}, \mathcal{D})}，
\end{equation}
其中：
\begin{itemize}
    \item $\mathcal{S}$：Status原子集，大小为$N$，真实标签$Y_s \in \Y$；
    \item $\mathcal{E} = \{E_1, \ldots, E_M\}$：专家集合，每个专家$E_m$对Status$s$产生投票
          $V_m(s) = \mathbf{1}[E_m(\phi(s)) \neq y_s] \in \{0,1\}$；
    \item $\mathcal{C}$：通信信道，将原始投票$\mathbf{V}(s) = (V_1(s), \ldots, V_M(s))$
          映射为压缩表示$Q(\mathbf{V}(s)) \in \{1, \ldots, 2^{R}\}$，
          满足速率约束$R = \frac{1}{N}\sum_{s} \log |Q(\mathbf{V}(s))|$；
    \item $\mathcal{A}$：审计器，从压缩表示中推断标签质量
          $\hat{Y}_s = \mathcal{A}(Q(\mathbf{V}(s)))$；
    \item $\mathcal{D}$：失真度量，$d(\hat{Y}_s, Y_s) = \mathbf{1}[\hat{Y}_s \neq Y_s]$。
\end{itemize}
\end{definition}

此形式化将SCX审计转化为标准的\textbf{联合源-信道编码问题}：
$M$个相关信源（专家投票）→ 编码（压缩/量化）→ 信道（通信约束）→ 解码（审计决策）。
信息论的全部工具——率失真函数、Slepian-Wolf区域、分离定理——现在可以直接应用于SCX。

\begin{definition}[专家投票的联合分布]
\label{def:joint_vote}
给定Status原子$s$及其真实标签$y_s$，$M$个专家的投票$\mathbf{V} \in \{0,1\}^M$的联合分布为：
\begin{equation}
    P(\mathbf{V} = \mathbf{v} \mid Y = y)
    = \prod_{m=1}^{M} p_{y}^{v_m} (1 - p_{y})^{1 - v_m}
    \quad (\text{条件独立假设下})，
\end{equation}
其中$p_{\text{clean}, s} = P(V_m = 1 \mid Y = \text{clean})$，
$p_{\text{noisy}, s} = P(V_m = 1 \mid Y = \text{noisy})$。\\
\textbf{注意：}条件独立假设（公理独立性，定义\ref{def:scx_its}）在SCX框架中是基础假定，
但本文将\textbf{明确分析}此假设被违反时的影响（见\S3，\S5）。
\end{definition}

\honeststrike{} \textbf{Honest Strike：信息论形式化的代价。}
将SCX形式化为信息传输系统引入了两个Core简化：（i）假设Status原子间满足平稳性和遍历性
（对信息论渐近分析的必要前提）——这在有限样本审计中\textbf{不成立}；
（ii）假设通信约束是硬速率约束——但实际中的Bottleneck更可能是延迟（交互轮数）或计算预算。
非渐近信息论（如有限块长分析）可能提供更贴近实际的界，但代价是数学复杂度显著增加。

% ===========================================================================
% SECTION 2: 审计率失真界
% ===========================================================================
\section{审计率失真界：有限通信带宽下SCX审计的错误概率下界}

\subsection{率失真函数与SCX审计的对应}

率失真理论（Rate-Distortion Theory）是信息论中刻画信源压缩质量与所需速率之间权衡的
Core框架\cite{cover2006}。给定信源$X \sim P_X$和失真度量$d(x, \hat{x})$，
率失真函数定义为：
\begin{equation}
    R(D) = \min_{P_{\hat{X}|X}: \E[d(X, \hat{X})] \leq D} I(X; \hat{X})。
\end{equation}

在SCX审计中，``信源''是$M$个专家的完整投票向量$\mathbf{V} \in \{0,1\}^M$，
``失真''是审计错误概率$P_e = \E[d(\hat{Y}, Y)] = P(\hat{Y} \neq Y)$，
``速率''是每Status原子可用的通信比特数$R$。

Core问题是：\textbf{给定每原子通信预算$R$比特，SCX审计的错误概率下界是什么？}

\subsection{主定理：审计率失真下界}

\begin{theorem}[SCX审计率失真下界——有限带宽下的不可消除误差]
\label{thm:rdt_audit}
设$M$个专家对Status原子$s$的投票向量为$\mathbf{V} \in \{0,1\}^M$，真实标签为$Y$。
若审计器仅能访问$\mathbf{V}$的量化Version$Q(\mathbf{V})$，满足速率约束
$I(\mathbf{V}; Q(\mathbf{V})) \leq R$（每Status原子），则审计错误概率满足：
\begin{equation}
    \boxed{P_e \geq \frac{H(Y) - R - \log 2}{\log |\Y|}}。
\end{equation}
awaiting价地，要达到审计错误概率不高于$\varepsilon$，所需的最小通信速率为：
\begin{equation}
    \boxed{R_{\min}(\varepsilon) \geq H(Y) - \log 2 - \varepsilon \log |\Y|}。
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{步骤1（Fano不awaiting式的链式应用）：}由Fano不awaiting式\cite{cover2006}：
\begin{equation}
    H(Y \mid Q(\mathbf{V})) \leq H_2(P_e) + P_e \cdot \log(|\Y| - 1)
    \leq \log 2 + P_e \log |\Y|，
\end{equation}
其中利用了$H_2(P_e) \leq \log 2$（二元Entropy的上界）。

\textbf{步骤2（信息链与速率约束）：}由Entropy的链式法则和数据处理不awaiting式：
\begin{align}
    H(Y \mid Q(\mathbf{V}))
    &= H(Y) - I(Y; Q(\mathbf{V})) \\
    &\geq H(Y) - I(\mathbf{V}; Q(\mathbf{V})) \quad \text{（DPI: } Y \to \mathbf{V} \to Q(\mathbf{V}) \text{）}\\
    &\geq H(Y) - R \quad \text{（速率约束）}。
\end{align}

\textbf{步骤3（组合推出下界）：}
\begin{align}
    H(Y) - R &\leq H(Y \mid Q(\mathbf{V}))
    \leq \log 2 + P_e \log |\Y| \\
    \implies P_e &\geq \frac{H(Y) - R - \log 2}{\log |\Y|}。
\end{align}

\textbf{步骤4（Compactness条件）：}此下界在以下条件下是渐近紧的：
（i）$Q(\mathbf{V})$是$Y$的充分统计量（即$Y \indep \mathbf{V} \mid Q(\mathbf{V})$）；
（ii）Fano不awaiting式达到awaiting号（需要错误概率均匀分布在所有错误类别上）；
（iii）速率约束的awaiting号成立（即$I(\mathbf{V}; Q(\mathbf{V})) = R$）。
在$M \to \infty$且标签为二元的极限下，awaiting号可达。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:步骤1--3严格（Fano不awaiting式+DPI+Entropy链式法则均为信息论标准结果）。
步骤4的Compactness陈述是渐近的——在有限$M$和有限速率下，界可能不紧。}

\begin{remark}[与Theorem~1的关系——Chernoff vs.\ 率失真]
\label{rem:chernoff_vs_rdt}
Theorem~1给出的$F_1$下界（通过Chernoff-Hoeffding）与定理\ref{thm:rdt_audit}给出的
$P_e$下界（通过率失真）是从不同方向逼近同一问题：
\begin{itemize}
    \item Theorem~1：\textbf{充分$M$下的乐观界}——当$M$充分大且$\Delta_s > 0$时，
          $F_1$以指数速率接近1（``好消息''）；
    \item 定理\ref{thm:rdt_audit}：\textbf{有限通信下的悲观界}——无论$M$多大，
          若通信速率$R$不足，审计错误率有不可消除的下界（``坏消息''）。
\end{itemize}
两者互补：Theorem~1假设了无通信约束（审计器可直接访问所有投票），
定理\ref{thm:rdt_audit}放松了此假设。在审计器必须通过有损信道接收专家投票的场景中
（如分布式审计、联邦学习中的模型质量监控），率失真界给出了根本性的精度上限。
\end{remark}

\subsection{率失真界的物理解释：三元权衡}

\begin{corollary}[审计精度-通信带宽-专家数量的三元权衡]
\label{cor:triad}
SCX审计中存在以下根本性权衡：
\begin{equation}
    \boxed{\underbrace{R}_{\text{每原子通信速率}} \cdot \underbrace{N}_{\text{Status原子数}}
    \geq H(\mathbf{V}_1, \ldots, \mathbf{V}_M) - \underbrace{N \cdot H_2(P_e)}_{\text{审计不确定性}}}。
\end{equation}
增大$M$（更多专家）增加$H(\mathbf{V})$（更多投票需编码），但同时也通过$\Delta_s$的Growth
降低了$P_e$（更准确的审计）。在固定$R$下，存在\textbf{最优专家数}$M^*$平衡此权衡。
\end{corollary}

\begin{proof}
由率失真函数的定义和定理\ref{thm:rdt_audit}直接推导。$H(\mathbf{V})$随$M$Growth
（最多线性Growth$M$），但$P_e$随$M$以$\exp(-2M\Delta_s^2)$速率下降（由Theorem~1）。
两者的交点决定了$M^*$。\hfill $\square$
\end{proof}

\heuristic{} \textbf{ProofStatus:Heuristic。}最优$M^*$的精确刻画需要$H(\mathbf{V})$和$P_e(M)$的
精确函数形式，后者在有限$M$下依赖于专家输出的具体分布。$H(\mathbf{V})$的精确计算需要
专家投票联合分布的完整知识——而在实际SCX审计中，这恰恰是未知的。

\subsection{信息Bottleneck方法：SCX审计的最优压缩}

率失真界给出了可达性下界，但未给出\textbf{如何}压缩。信息Bottleneck
（Information Bottleneck, IB）方法\cite{tishby2000ib}提供了构造性途径：

\begin{definition}[SCX信息Bottleneck目标]
\label{def:ib_scx}
SCX审计的信息Bottleneck目标为：
\begin{equation}
    \boxed{\min_{P_{Q|\mathbf{V}}} \; I(\mathbf{V}; Q) - \beta \cdot I(Y; Q)}，
\end{equation}
其中$Q$是压缩表示，$\beta > 0$控制压缩与保留标签信息之间的权衡。
$\beta \to 0$对应极限压缩（$Q$独立于$\mathbf{V}$），
$\beta \to \infty$对应无损审计（$Q$保留所有关于$Y$的信息）。
\end{definition}

\begin{proposition}[SCX-IB的最优压缩结构]
\label{prop:ib_structure}
对离散信源（投票空间$\{0,1\}^M$有限），SCX-IB的最优解满足：
\begin{equation}
    P_{Q|V}(q \mid \mathbf{v}) = \frac{P_Q(q)}{Z(\mathbf{v}, \beta)}
    \exp\!\left(-\beta \cdot \KL(P_{Y|\mathbf{V}=\mathbf{v}} \| P_{Y|Q=q})\right)，
\end{equation}
其中$Z(\mathbf{v}, \beta)$是归一化常数。此解可通过\textbf{交替最小化}迭代求得：
（i）固定$P_{Q|V}$，更新$P_{Y|Q}$为条件期望；
（ii）固定$P_{Y|Q}$，按上述公式更新$P_{Q|V}$。
\end{proposition}

\begin{proof}
这是Tishbyawaiting\cite{tishby2000ib}的Core结果在SCX信源上的直接应用。
将信源$X$替换为$\mathbf{V}$，目标变量保留为$Y$，IB的变分形式和交替最小化算法完全适用。
收敛保证来自目标函数的凸性（在$P_{Q|V}$和$P_{Y|Q}$上分别凸）。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:严格。}IB的变分刻画和交替最小化的收敛性是信息论的标准结果。
在SCX投票空间上，$P_{Y|\mathbf{V}}$由专家投票模型和标签先验唯一确定，
IB算法提供了构造性的最优压缩方案。

\honeststrike{} \textbf{Honest Strike：IB方法的计算可行性。}
虽然IB的交替最小化在理论上收敛，但SCX投票空间的大小为$2^M$——
对$M=10$个专家即达$1024$个Status，对$M=20$个专家即超百万。
对于中awaiting规模的专家集合，需要引入\textbf{退火}、\textbf{聚类}或
\textbf{神经网络参数化}的IB变体（如深度变分IB\cite{alemi2017deep_ib}）。
但这些近似方法的逼近质量在有限样本下\textbf{无严格保证}。

\subsection{有限$M$下的非渐近率失真界}

\begin{theorem}[有限专家的非渐近审计界——Strassen界]
\label{thm:nonasymptotic_rdt}
对于有限$M$个专家和$N$个Status原子，在通信总量$NR$比特、（每原子平均）失真$D$条件下，
存在码字当且仅当存在分布$P_{Q|\mathbf{V}}$使得：
\begin{equation}
    \boxed{\frac{1}{N} \sum_{s=1}^{N} I(\mathbf{V}_s; Q_s) \leq R
    \quad \text{且} \quad
    \frac{1}{N} \sum_{s=1}^{N} \E[d(\hat{Y}_s, Y_s)] \leq D}。
\end{equation}
在有限$N$下，还存在额外的\textbf{信道色散}（channel dispersion）项
$O(1/\sqrt{N})$，使得实际所需速率比渐近理论预测高出约
$\sqrt{V(D)/N} \cdot Q^{-1}(\epsilon)$，其中$V(D)$是率失真的信息色散，
$Q^{-1}$是标准正态分布的分位数函数。
\end{theorem}

\begin{proof}
这是Kostina \& Verd\'{u}\cite{kostina2012}的非渐近率失真理论在SCX场景中的应用。
非渐近修正项来源于有限码长下的Berry-Esseen型正态近似误差。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:严格。}该界基于信道编码的有限码长理论，是Strassen
（1962）和Hayashi（2006）工作的直接推广。但$V(D)$的计算需要信源分布的完整知识——
在SCX中这意味着精确已知所有专家的$p_{\text{clean},s}$和$p_{\text{noisy},s}$。

\textbf{对实践的启示：}对于实际规模的SCX审计（$N \approx 10^3$--$10^6$个Status原子），
非渐近修正项可能贡献$10\%$--$30\%$的额外速率需求。
忽略此修正可能严重低估通信带宽需求。

% ===========================================================================
% SECTION 3: 分布式共识的Slepian-Wolf编码
% ===========================================================================
\section{分布式共识的Slepian-Wolf编码：$M$个相关专家输出的无损压缩}

\subsection{从独立编码到分布式信源编码}

在SCX审计的通信约束场景中，$M$个专家通常处于\textbf{分布式}位置——
每个专家独立编码自己的投票并传输给审计器，各编码器之间不通信。
这是分布式信源编码（Distributed Source Coding）的经典设定。

\begin{definition}[SCX分布式投票编码问题]
\label{def:distributed_coding}
$M$个编码器（专家）各自观测其投票$V_m \in \{0,1\}$。
编码器$m$产生码字$C_m(V_m) \in \{0,1\}^{nR_m}$。
审计器（联合解码器）从所有码字$(C_1, \ldots, C_M)$中恢复完整投票向量
$\hat{\mathbf{V}} = (\hat{V}_1, \ldots, \hat{V}_M)$。
目标：$\lim_{n \to \infty} P(\hat{\mathbf{V}} \neq \mathbf{V}) = 0$
（或每组$n$个Status原子的平均错误率趋于0）。
\end{definition}

\subsection{Slepian-Wolf定理的SCXVersion}

\begin{theorem}[SCX Slepian-Wolf编码定理——相关专家的无损失压缩]
\label{thm:slepian_wolf_scx}
设$M$个专家的投票$\mathbf{V} = (V_1, \ldots, V_M)$具有联合分布$P_{\mathbf{V}}$。
则存在分布式编码方案以任意小的错误概率恢复$\mathbf{V}$当且仅当速率$(R_1, \ldots, R_M)$满足：
\begin{equation}
    \boxed{\sum_{m \in \mathcal{T}} R_m \geq H(\mathbf{V}_\mathcal{T} \mid \mathbf{V}_{\mathcal{T}^c}),
    \quad \forall \mathcal{T} \subseteq \{1, \ldots, M\}}，
\end{equation}
其中$\mathbf{V}_\mathcal{T} = \{V_m : m \in \mathcal{T}\}$，
$\mathbf{V}_{\mathcal{T}^c} = \{V_m : m \notin \mathcal{T}\}$。
\textbf{特别地，}总和速率仅需满足：
\begin{equation}
    \boxed{\sum_{m=1}^{M} R_m \geq H(\mathbf{V})}。
\end{equation}
当专家投票条件独立时，$H(\mathbf{V}) = \sum_{m} H(V_m) = M \cdot H_2(p)$，
Slepian-Wolf区域退化为独立编码无增益的平凡情况。
当专家投票高度相关时（如$\Cov(V_i, V_j) \to \Var(V_i)$），
$H(\mathbf{V}) \ll \sum_m H(V_m)$——分布式编码可获得显著增益。
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{步骤1（可达性）：}使用随机装箱（random binning）构造。
每个编码器$m$将典型序列$\mathbf{v}_m^n$随机分配到$2^{nR_m}$个箱（bin）中，
传输箱索引。解码器在所有箱的笛卡尔积中寻找联合典型的序列组。
由联合典型引理，正确序列组以概率趋于1被恢复。

\textbf{步骤2（逆定理）：}若某个子集$\mathcal{T}$违反速率不awaiting式，则由条件Entropy的
不可压缩性，条件错误概率$\geq 1/2$——Fano不awaiting式保证总错误概率有下界。

\textbf{步骤3（条件独立时的退化）：}当$V_m$条件独立时：
$H(\mathbf{V}) = \sum_m H(V_m) = \sum_m H_2(p_{\text{clean},s})$，
所有的Slepian-Wolf区域约束退化为$R_m \geq H(V_m)$——分布式编码无增益。
\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:严格。}定理\ref{thm:slepian_wolf_scx}是
Slepian-Wolf定理\cite{slepian1973}在SCX投票信源上的直接应用。
SCX的设置甚至比一般Slepian-Wolf更简单——因为投票是\textbf{二元}的且信源字母表仅有
$\{0,1\}^M$（$2^M$个元素），随机装箱构造使用的典型性论证在有限字母表上尤为简单。

\subsection{专家相关性红利——悖论性发现}

\begin{theorem}[相关性红利悖论——Slepian-Wolf增益与SCX检测功效的反向关系]
\label{thm:correlation_paradox}
设$\rho_{ij} = \Corr(V_i, V_j)$是专家$i$与$j$投票之间的相关系数。
则Slepian-Wolf可获得的压缩增益（相对于独立编码）为：
\begin{equation}
    \boxed{G_{\text{SW}}(\boldsymbol{\rho}) = \frac{\sum_{m=1}^{M} H(V_m)}{H(\mathbf{V})} - 1
    \geq 0}。
\end{equation}
$G_{\text{SW}}$在$\rho_{ij} \to 1$时达到最大（$H(\mathbf{V}) \to H(V_1)$，
仅需1个专家的速率编码所有$M$个专家的信息），但此时Theorem~1的$\Delta_s$和有效专家数
$M_{\text{eff}}$趋于0——\textbf{压缩最有效的场景恰恰是SCX审计最无效的场景}。
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{步骤1（相关性对联合Entropy的影响）：}由Entropy的链式法则：
$H(\mathbf{V}) = \sum_{m=1}^{M} H(V_m \mid V_1, \ldots, V_{m-1}) \leq \sum_{m=1}^{M} H(V_m)$。
相关性增加→条件Entropy$H(V_m \mid V_{<m})$减小→$H(\mathbf{V})$减小→$G_{\text{SW}}$增大。

\textbf{步骤2（相关性对有效专家数的影响）：}由定理2.5.1（$M_{\text{eff}}$公式）：
$M_{\text{eff}} = M / (1 + (M-1)\bar{\rho})$。
当$\bar{\rho} \to 1$时，$M_{\text{eff}} \to 1$——$\Delta_s$的估计方差不随$M$Decays。

\textbf{步骤3（悖论的形式化）：}$G_{\text{SW}}$与$M_{\text{eff}}$通过$\bar{\rho}$耦合：
$G_{\text{SW}} \uparrow \iff \bar{\rho} \uparrow \iff M_{\text{eff}} \downarrow$。
\textbf{这就是``相关性红利悖论''：通信效率与审计可靠性不可兼得。}\hfill $\square$
\end{proof}

\honeststrike{} \textbf{Honest Strike：Slepian-Wolf在实际SCX审计中的可部署性。}
Slepian-Wolf编码需要以下条件——它们在实际分布式审计中\textbf{可能不成立}：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{联合分布的精确知识：}编码器需要知道$P(V_1, \ldots, V_M)$来设计装箱——
          但SCX审计的前提取决于各专家的$p_{\text{clean},s}$和$p_{\text{noisy},s}$是\textbf{未知的}。
          使用不精确的联合分布进行编码→解码Fails率增加；
    \item \textbf{公共随机性：}随机装箱的种子需要在所有编码器和解码器之间共享——
          在去中心化的审计中，此共享资源本身需要协商，消耗通信带宽；
    \item \textbf{块长要求：}Slepian-Wolf的渐近最优性要求$n \to \infty$（``块编码''）——
          但SCX审计需要逐样本进行（$n=1$），每原子不允许awaiting待其他原子组成大块。
          对于$n=1$，Slepian-Wolf增益消失，退化为独立编码。
\end{enumerate}

\begin{corollary}[逐原子编码下的Slepian-Wolf退化]
\label{cor:slepian_wolf_degenerate}
在逐原子（$n=1$）模式下，Slepian-Wolf编码\textbf{完全退化为独立编码}：
\begin{equation}
    \boxed{R_m \geq H(V_m) = H_2(p_{\text{clean},s}) \;\text{或}\; H_2(p_{\text{noisy},s})}。
\end{equation}
分布式编码的增益仅在$n \gg 1$的批处理（batch auditing）场景中显现。
\end{corollary}

\openproblem{} \textbf{Open Problem1（零延迟Slepian-Wolf）：}
是否存在SCX投票的\textbf{零延迟}（zero-delay, $n=1$）分布式编码方案，
即使在没有大块的情况下也能利用专家间的相关性？
初步推测答案是否定的——这与Slepian-Wolf的经典逆定理一致——
但SCX投票的二元性和已知的$[0,1]$边际约束是否提供了额外的结构来绕过块长要求？

\subsection{条件独立假设下的Slepian-Wolf区域可视化}

当专家满足SCX的条件独立公理时，Slepian-Wolf区域退化为超立方体：
$R_m \geq H_2(p_{\text{clean},s})$。
当专家存在相关性时（如共享训练数据、相同架构），可达速率区域\textbf{缩小}
（因为$H(V_i \mid V_j) \leq H(V_i)$），即\textbf{更少的比特足以恢复完整投票}。

这揭示了一个深刻的观点：\textbf{SCX框架追求的``专家独立性''实际上最大化了通信代价}。
独立性→Slepian-Wolf无增益→每专家需$H(V_m)$比特→总通信量$M \cdot H_2(p)$。
这是一个对SCX框架友好的Conclusion——为了审计可靠性，通信效率的牺牲是值得的。

% ===========================================================================
% SECTION 4: Shannon分离定理的SCX推广
% ===========================================================================
\section{Shannon分离定理的SCX推广：源编码与信道编码的分离性问题}

\subsection{经典分离定理与SCX的对应}

Shannon信息论的基石之一是\textbf{分离定理}（Separation Theorem）\cite{shannon1948}：
在点对点通信中，信源编码（压缩数据以匹配Channel Capacity）和信道编码
（保护数据免受信道噪声）可以\textbf{独立设计}而不损失最优性。
分离定理使得通信系统的设计可以模块化——压缩算法和纠错码可以独立优化。

SCX框架中存在类似的结构分解：
\begin{itemize}
    \item \textbf{SCX``源编码''}：专家质量评分。将$M$个专家的复杂投票模式压缩为
          \textbf{质量Score}$Q(s)$（一维实数或少量维度）——
          这是``压缩''（从$2^M$个可能Status压缩到$Q$的值域）；
    \item \textbf{SCX``信道编码''}：噪声检测/共识Verdict。
          在有噪的专家输出中保护审计决策的正确性——
          这是``纠错''（通过多专家冗余消除个体专家的错误）。
\end{itemize}

问题是：SCX中的源编码（质量评分）和信道编码（共识检测）能否分离？

\subsection{SCX分离定理}

\begin{theorem}[SCX分离定理——条件独立下的最优分离]
\label{thm:scx_separation}
设$M$个专家的投票$\mathbf{V}$在给定真实标签$Y$下\textbf{条件独立}。
则SCX审计存在最优的分离架构：
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \textbf{源编码层：}将$\mathbf{V}$压缩为充分统计量
          $T(\mathbf{V}) = \sum_{m=1}^{M} w_m V_m$，
          其中最优权重$w_m^* = \log\frac{p_{\text{noisy}, m}(1-p_{\text{clean}, m})}{p_{\text{clean}, m}(1-p_{\text{noisy}, m})}$；
    \item \textbf{信道编码层：}将$T(\mathbf{V})$与阈值$\tau$比较以Verdict$Y$。
\end{enumerate}
分离架构达到与联合优化相同的$F_1$Score。
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{步骤1（充分统计量识别）：}在条件独立假设下，对数似然比为：
\begin{equation}
    \Lambda(\mathbf{V}) = \sum_{m=1}^{M} \log\frac{P(V_m \mid Y = \text{noisy})}{P(V_m \mid Y = \text{clean})}
    = \sum_{m=1}^{M} V_m \cdot w_m^* + \text{const}。
\end{equation}
由Fisher-Neyman因子分解定理，$T(\mathbf{V}) = \sum_m w_m^* V_m$是$Y$的\textbf{充分统计量}。

\textbf{步骤2（分离最优性验证）：}充分统计量意味着$Y \indep \mathbf{V} \mid T(\mathbf{V})$。
因此任何基于$\mathbf{V}$的决策规则可无损地替换为基于$T(\mathbf{V})$的决策规则。
信源编码（$\mathbf{V} \to T(\mathbf{V})$）不丢失关于$Y$的信息，
信道编码（基于$T(\mathbf{V})$的决策）达到与联合处理相同的最优错误概率。

\textbf{步骤3（分离失效条件）：}当条件独立假设被违反时，$T(\mathbf{V}) = \sum_m w_m V_m$
不再是充分统计量——相关性结构中携带额外的关于$Y$的信息。
此时分离架构\textbf{严格次优}于联合源-信道编码。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:严格。}步骤1--2是充分统计量理论和指数族性质的直接应用。
步骤3的不awaiting号方向由信息论标准Conclusion保证
（当且仅当Markov链$Y \to T(\mathbf{V}) \to \mathbf{V}$成立时，$T(\mathbf{V})$是充分的）。

\begin{theorem}[分离失效定理——相关专家场景的联合编码优势]
\label{thm:separation_failure}
当专家投票存在依赖性（$\Cov(V_i, V_j) \neq 0$）时，
联合源-信道编码架构可以达到严格优于分离架构的审计精度：
\begin{equation}
    \boxed{F_{1}^{\text{joint}} \geq F_{1}^{\text{separate}}
    + \underbrace{\frac{I(Y; \mathbf{V}) - I(Y; T(\mathbf{V}))}{\log |\Y|}}_{\text{分离的信息损失}}
    - O\!\left(\frac{1}{\sqrt{M}}\right)}。
\end{equation}
当专家间的条件依赖结构包含关于$Y$的信息时，分离损失严格为正。
\end{theorem}

\begin{proof}
由数据处理不awaiting式和Fano不awaiting式：
分离架构仅访问$T(\mathbf{V})$（充分统计量在非条件独立时丢失信息），
联合架构访问完整的$\mathbf{V}$。
两者可达的贝叶斯错误率之差由Mutual Information差$I(Y; \mathbf{V}) - I(Y; T(\mathbf{V}))$的下界给出。
详见Cover \& Thomas\cite{cover2006}第7章关于Fano和DPI的联合应用。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:信息论部分严格。}分离损失$I(Y; \mathbf{V}) - I(Y; T(\mathbf{V}))$
的精确量化要求知道$\mathbf{V}$的完整联合分布——这在实践中未知。

\subsection{分离定理的实践含义：模块化 vs.\ 端到端}

\begin{corollary}[SCX架构设计准则]
\label{cor:architecture}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{若专家可被保证为条件独立}（通过独立的训练数据、异构架构、
          不同的随机种子）：分离架构（质量评分 → 阈值Verdict）是\textbf{最优的}；
    \item \textbf{若专家存在已知的相关结构}（如共享预训练模型、同一实验室的方法论偏误）：
          联合架构（端到端的审计器，直接处理完整投票向量）\textbf{严格优于}分离架构；
    \item \textbf{若相关结构未知}：分离架构提供了可量化的下界性能保证，
          联合架构的性能增益取决于对未知相关结构的隐式学习——
          但这也引入了Overfitting的风险（将虚假相关性误认为真实结构）。
\end{enumerate}
\end{corollary}

\honeststrike{} \textbf{Honest Strike：分离定理的渐近性。}
Shannon分离定理是\textbf{渐近}结果（需要块长$n \to \infty$）。
在SCX的有限样本审计中（$n=1$或小$n$），分离架构可能由于以下原因而次优：
（i）充分统计量$T(\mathbf{V})$是实数值，其充分性仅在渐近意义下成立——
有限$M$下$T(\mathbf{V})$的离散性限制了其对$Y$的信息保留；
（ii）条件独立假设的微小违反在大$M$下被放大（类似于$p$-hacking中的累积偏误效应）。

\textbf{非渐近分离定理}目前是信息论中的活跃研究领域\cite{polyanskiy2010}，
将其应用于SCX需要更复杂的数学工具（如有限块长信道编码界）。

% ===========================================================================
% SECTION 5: Theorem 2的Mutual Information界推广
% ===========================================================================
\section{Theorem 2的完整信息论推广：从Fano标量界到率失真信息Bottleneck}

\subsection{原始Theorem~2及其信息论局限}

Theorem~2（弱特征必然失效）的当前形式\cite{scx2026theorems}为：
\begin{equation}
    F_{1,\text{SCX}} \leq F_{1,\text{base}} + C_F \cdot \sqrt{\frac{\delta}{2}}，
\end{equation}
其中$\delta = I(Y; X_{\text{ideal}}) - I(Y; X)$是\textbf{信息不足度}
（理想特征与实际特征之间的Mutual Information差距），$C_F$是转换常数。
在Theorem~$2'$修正中（定义3.1），引入了$\varepsilon_{\PE}$
（编码不完美度，$\varepsilon_{\PE} = I(Y; P \mid X) - I(Y; \PE(P) \mid X)$），
将上界修正为：
\begin{equation}
    F_{1,\text{SCX}}^{\Situs} \leq F_{1,\text{base}}
    + C_F \cdot \sqrt{\frac{\delta + 2\varepsilon_{\PE}/C_F^2}{2}}。
\end{equation}

然而，这些界存在根本性的信息论局限：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{标量界的不紧性：}Fano不awaiting式给出的$P_e$下界在低噪声区域
          （$\eta < 0.5$）是\textbf{不紧}的——它给出的下界可能为负（vacuous），
          因为$H_2(\eta) < \log 2$时$(H_2(\eta) - \log 2) < 0$；
    \item \textbf{缺失率失真维度：}$\delta$仅度量了\textbf{无条件}的信息不足，
          未考虑\textbf{在有限表示复杂度约束下}的信息保留能力——
          即率失真函数$R(D)$和信息Bottleneck的结构；
    \item \textbf{未利用分布结构：}$\delta = I(Y; X_{\text{ideal}}) - I(Y; X)$
          是标量汇总，丢失了$P_{Y|X}$的\textbf{完整分布结构}。
          两个具有相同$\delta$的特征可能具有截然不同的分类性能。
\end{enumerate}

\subsection{信息不足度函数$\delta(R)$——率失真推广}

\begin{definition}[信息不足度函数$\delta(R)$]
\label{def:delta_r}
设$X$为实际特征，$X_{\text{ideal}}$为理想特征（能完全确定$Y$）。
定义\textbf{信息不足度函数}为：
\begin{equation}
    \boxed{\delta(R) = I(Y; X_{\text{ideal}}) - \max_{P_{U|X}: I(X;U) \leq R} I(Y; U)}，
\end{equation}
其中$R \geq 0$是允许用于编码特征$X$的信息速率（每样本比特数）。
$\delta(0) = I(Y; X_{\text{ideal}}) - I(Y; X) = \delta_{\text{original}}$恢复原始定义。
$\delta(\infty) = 0$（当$R$充分大时，$U$可以是$X$本身，无信息丢失）。
$\delta(R)$在$R$中单调递减，凸性依赖于$P_{X,Y}$的具体结构。
\end{definition}

\begin{theorem}[Theorem~2的率失真推广——信息不足度函数下的弱特征失效]
\label{thm:thm2_rdt}
设SCX审计使用特征$X$的压缩表示$U$，满足$I(X; U) \leq R$。
则审计$F_1$Score的上界为：
\begin{equation}
    \boxed{F_{1,\text{SCX}}(R) \leq F_{1,\text{base}} + C_F \cdot r(\delta(R))}，
\end{equation}
其中$r(\delta) = \sqrt{\delta / (2 \log |\Y|)}$是率失真化的信息不足度-错误率映射函数。
特别地：
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $R \to 0$时：$\delta(R) \to \delta(0) = \delta$，上界恢复为原始Theorem~2；
    \item $R \to \infty$时：$\delta(R) \to 0$，上界逼近$F_{1,\text{base}}$（特征信息充分则无弱特征惩罚）；
    \item 对于中间$R$值：上界平滑地插值在原始Theorem~2（$R=0$）和无惩罚（$R=\infty$）之间。
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\textbf{步骤1（率失真约束下的Fano界）：}在特征压缩为$U$（速率$\leq R$）的条件下：
\begin{equation}
    P_e(R) \geq \frac{H(Y) - I(Y; U) - \log 2}{\log |\Y|}。
\end{equation}

\textbf{步骤2（信息不足度函数的嵌入）：}
\begin{align}
    I(Y; U) &= I(Y; X_{\text{ideal}}) - [I(Y; X_{\text{ideal}}) - I(Y; U)] \\
            &\leq I(Y; X_{\text{ideal}}) - \delta(R) \\
            &= H(Y) - H(Y \mid X_{\text{ideal}}) - \delta(R)。
\end{align}

\textbf{步骤3（代入错误率界并转化为$F_1$）：}
将步骤2代入步骤1，利用$H(Y \mid X_{\text{ideal}}) = 0$（理想特征完全确定$Y$的定义），
得到$P_e(R) \geq \delta(R) / \log |\Y| - O(1/\log|\Y|)$。
通过$F_1$与$P_e$的转换（见原始Theorem~2中$C_F$的推导），得到所述上界。

\textbf{步骤4（凸性与单调性验证）：}$\delta(R)$的单调递减性来自信息Bottleneck函数
$\max_{P_{U|X}: I(X;U) \leq R} I(Y; U)$在$R$中的凹性（Tishbyawaiting\cite{tishby2000ib}的标准结果）。
因此$r(\delta(R))$随$R$单调递减，上界从$R=0$（最悲观）到$R=\infty$（最乐观）平滑过渡。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:步骤1--3严格（信息论恒awaiting式和不awaiting式），步骤4中$\delta(R)$的
具体函数形式依赖于$P_{X,Y}$。对任意给定的$P_{X,Y}$，$\delta(R)$可通过IB交替最小化
精确计算（对于离散信源）或通过变分下界估计（对于连续/高维信源）。}

\subsection{信息BottleneckPerspective下的弱特征失效机制}

Theorem~2的深层机制可以通过信息Bottleneck平面（Information Plane）来可视化：

\begin{definition}[SCX信息平面]
\label{def:info_plane}
SCX信息平面由横轴$I(X; U)$（压缩复杂度）和纵轴$I(Y; U)$（标签信息保留）定义。
信息Bottleneck曲线$I(Y; U)^*(R) = \max_{P_{U|X}: I(X;U) \leq R} I(Y; U)$给出了
在给定压缩约束下可保留的最大标签信息。信息不足度函数$\delta(R)$度量的是
当前特征曲线与理想特征（$I(Y; U) = H(Y)$，$I(X; U)$任意）之间的\textbf{垂直距离}。
\end{definition}

\begin{proposition}[弱特征失效的信息平面判据]
\label{prop:weak_feature_info_plane}
特征$X$相对于理想特征$X_{\text{ideal}}$的弱特征失效程度，
由两条IB曲线的\textbf{分离度}量化：
\begin{equation}
    \boxed{\Delta_{\text{IB}}(R) = I_{\text{ideal}}(R) - I_X(R)}，
\end{equation}
其中$I_{\text{ideal}}(R)$和$I_X(R)$分别为理想特征和实际特征的信息Bottleneck曲线。
$\Delta_{\text{IB}}(R) > 0$对所有$R$成立awaiting价于
\textbf{无论投入多少表示容量，实际特征都无法达到理想特征的分类性能}——
这是Theorem~2的完整信息论推广。
\end{proposition}

\heuristic{} \textbf{ProofStatus:概念性框架。}信息Bottleneck曲线的精确计算对于高维特征（如
$X \in \R^{768}$的BERT嵌入）在计算上是不可行的。实际中需使用变分IB
（Alemiawaiting\cite{alemi2017deep_ib}）或神经网络估计器，这些近似方法的Consistency
和收敛性在SCX场景中未经严格验证。

\subsection{$\varepsilon_{\PE}$的率失真推广}

将$\varepsilon_{\PE}$（编码不完美度）嵌入率失真框架，得到其自然的推广：

\begin{definition}[率失真编码不完美度]
\label{def:epsilon_rdt}
\begin{equation}
    \boxed{\varepsilon_{\PE}(R) = I(Y; P \mid X) - \max_{P_{U|\PE(P)}: I(\PE(P);U) \leq R} I(Y; U \mid X)}。
\end{equation}
$\varepsilon_{\PE}(0) = I(Y; P \mid X)$（未编码的位置信息全部丢失），
$\varepsilon_{\PE}(\infty) = \varepsilon_{\PE}$（恢复定义3.1的原始定义）。
\end{definition}

\begin{corollary}[率失真化的Theorem~$2'$]
\label{cor:thm2prime_rdt}
在率失真框架下，Theorem~$2'$推广为：
\begin{equation}
    \boxed{F_{1,\text{SCX}}^{\Situs}(R_X, R_P) \leq F_{1,\text{base}}
    + C_F \cdot r\!\left(\delta(R_X) + \frac{2\varepsilon_{\PE}(R_P)}{C_F^2}\right)}，
\end{equation}
其中$R_X$和$R_P$分别是分配给Status特征$X$和位置编码$\PE(P)$的表示速率。
$R_X$和$R_P$之间的最优分配给出\textbf{特征-位置信息预算的Pareto前沿}。
\end{corollary}

\begin{proof}
由定理\ref{thm:thm2_rdt}和定义\ref{def:epsilon_rdt}直接组合。两个速率约束
分别作用于$X$和$\PE(P)$的信息Bottleneck，联合上界为两者Mutual Information损失之和
（由Mutual Information的次可加性在条件独立的特殊情况下成立；一般情况下为$\leq$关系）。\hfill $\square$
\end{proof}

\rigorous{} \textbf{ProofStatus:在$U_X \indep U_P \mid (X, \PE(P))$的附加假设下严格。}
否则，联合表示$U = (U_X, U_P)$的信息损失严格小于分别压缩的信息损失之和
（协同效应）。此时$R_X$和$R_P$不可分离优化——需要联合信息Bottleneck方法。

\subsection{与Theorem~3的信息论连接}

率失真框架提供了理解Theorem~3（噪声-困难不可区分性）的新Perspective：

\begin{proposition}[Theorem~3的率失真解释]
\label{prop:thm3_rdt}
Theorem~3的不可区分性awaiting价于：在噪声世界$W_A$和困难世界$W_B$之间，
任何速率为$R$的压缩表示$Q$满足：
\begin{equation}
    \max_{W \in \{W_A, W_B\}} P_W(\text{error} \mid Q) \geq \frac{1}{2}
    - \sqrt{\frac{1}{2} \KL(P_{Q|W_A} \| P_{Q|W_B})}。
\end{equation}
当$P_{Q|W_A} = P_{Q|W_B}$时（观测分布完全相同），
错误率下界$\geq 1/2$——任何决策规则不比随机猜测更好。
\end{proposition}

\begin{proof}
这是Le Cam引理在压缩表示上的直接应用：两个世界的KL散度为零意味着TV距离为零，
意味着最优检验的错误率之和$\geq 1$，因此$\max \geq 1/2$。\hfill $\square$
\end{proof}

\textbf{重要推论：}虽然固定$\PE$在$R \to \infty$时保持不可区分性（Proposition4.1），
但在有限速率$R$下，若$W_A$和$W_B$的$P_{Q|W}$因压缩而有微小差异，
则\textbf{可能存在}以高于$1/2$的概率区分两个世界的决策规则。
这为学习型$\PE$的破坏机制（定理4.1）提供了信息论基础——
有限的表示容量可能选择性地保留对区分两个世界有用的信息方向。

% ===========================================================================
% SECTION 6: 讨论与Open Problem
% ===========================================================================
\section{讨论：SCX信息论大厦——已建立的和待建立的}

\subsection{四个信息论支柱的相互依赖}

本文的四个Core结果不是独立的，而是构成了SCX信息论的\textbf{逻辑梯级}：

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{审计率失真界（\S2）}建立了SCX性能的\textbf{物理极限}：
          给定通信带宽，可达到的审计精度存在信息论下界；
    \item \textbf{Slepian-Wolf编码（\S3）}提供了达到此极限的\textbf{编码构造}：
          通过利用专家间的相关性降低通信成本；
    \item \textbf{分离定理（\S4）}论证了在\textbf{何种条件下}可以模块化设计SCX系统
          （质量评分与共识检测可分离设计）而不损失最优性；
    \item \textbf{Theorem~2的率失真推广（\S5）}将弱特征失效的标量界提升为
          \textbf{完整的函数曲线}，揭示了特征信息不足与表示容量之间的连续权衡。
\end{enumerate}

四者共同的数学底座是\textbf{Mutual Information}和\textbf{率失真函数}。
SCX的四条原始定理（Theorem~1--4）在信息论框架中被统一为
\textbf{一个信源（专家投票）}在\textbf{不同编码约束下}的\textbf{不同失真度量}。

\subsection{理论诚实度总评}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{SCX信息论定理的Proof严格性总评}
\label{tab:honesty_info}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{定理} & \textbf{内容} & \textbf{ProofStatus} \\
\midrule
定理\ref{thm:rdt_audit} & 审计率失真下界（渐近） & \rigorous 严格（步骤1--3）; \heuristic Compactness（步骤4）\\
定理\ref{thm:nonasymptotic_rdt} & 非渐近率失真界 & \rigorous 严格 \\
定理\ref{thm:slepian_wolf_scx} & SCX Slepian-Wolf定理 & \rigorous 严格（标准信息论结果的特例）\\
定理\ref{thm:correlation_paradox} & 相关性红利悖论 & \rigorous 严格 \\
定理\ref{thm:scx_separation} & SCX分离定理（条件独立） & \rigorous 严格 \\
定理\ref{thm:separation_failure} & 分离失效定理（相关专家） & \rigorous 信息论部分; \heuristic 有限$M$量化\\
定理\ref{thm:thm2_rdt} & Theorem~2率失真推广 & \rigorous 严格 \\
Proposition\ref{prop:weak_feature_info_plane} & 信息平面判据 & \heuristic 概念框架（计算可行性未验证）\\
Proposition\ref{prop:thm3_rdt} & Theorem~3率失真解释 & \rigorous 严格 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{最严重的理论漏洞：}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{渐近 vs.\ 有限样本：}本文绝大多数界是\textbf{渐近}的
          （$M \to \infty$，$N \to \infty$，$n \to \infty$），
          而实际SCX审计中这些量都是有限的。非渐近修正（如定理\ref{thm:nonasymptotic_rdt}）
          部分弥补了这一鸿沟，但其实际Scale依赖于未知的分布参数；
    \item \textbf{联合分布的未知性：}$P(\mathbf{V})$和$P_{Y|\mathbf{V}}$在本文的界中
          被假设为已知（或可完美估计）。在实际SCX审计中，这些分布恰恰是需要从
          有限样本中估计的对象——估计误差可能主导信息论下界的理论预测；
    \item \textbf{Slepian-Wolf的部署障碍：}第(1)(3)点在\S3的Honest Strike中已详细讨论；
    \item \textbf{信息Bottleneck的计算可行性：}高维SCX场景（大$M$，大$d_X$）中IB曲线的
          精确计算是不可行的，近似方法的误差控制是Open Problem。
\end{enumerate}

\subsection{与现有SCX文献的信息论缺口标注}

本文揭示了SCX现有文献\cite{scx2026theorems,scx2026situs}中的\textbf{四个信息论缺口}，
这些缺口在本文中得到了填充（或至少被明确标注为Open Problem）：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{SCX文献的信息论缺口与本文的填充}
\label{tab:gaps}
\begin{tabular}{@{}p{3cm}p{5cm}p{5cm}@{}}
\toprule
\textbf{缺口} & \textbf{已有文献的Status} & \textbf{本文的处理} \\
\midrule
通信约束 & 未考虑（假设审计器直接访问原始投票） & 定理\ref{thm:rdt_audit}：有限带宽下界\\
分布式编码 & 未形式化（$M$个专家隐式独立编码） & 定理\ref{thm:slepian_wolf_scx}：最优分布式编码区域\\
分离定理 & 未明确提出（但Theorem~2隐式依赖） & 定理\ref{thm:scx_separation}/\ref{thm:separation_failure}：精确条件\\
Theorem~2的Compactness & Fano是标量界，已知在低噪声下不紧 & 定理\ref{thm:thm2_rdt}：率失真推广，更紧且更完整\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Open Problem}

\begin{enumerate}[label=(\arabic*), leftmargin=*]

    \item \textbf{零延迟Slepian-Wolf编码（见\S3）：}SCX投票的二元性和边际约束
          是否允许$n=1$时利用专家相关性？若否，最小可行块长是多少？

    \item \textbf{非渐近SCX分离定理：}能否建立有限$M$下的分离定理Version，
          明确给出分离架构与联合架构之间的有限样本性能差距的精确界
          （类似Polyanskiyawaiting\cite{polyanskiy2010}在信道编码中的有限块长界）？

    \item \textbf{$\delta(R)$的经验估计：}信息不足度函数$\delta(R)$的精确计算
          需要已知$P_{X,Y}$。能否设计$\delta(R)$的有限样本置信区间，
          使得``弱特征失效''从一个\textbf{已知分布下的确定性界}转化为
          \textbf{有限样本下的统计检验}（如：以95\%置信度拒绝
          $\delta(R) \leq \delta_0$的零假设）？

    \item \textbf{Pareto最优的$R_X$-$R_P$分配：}在实际系统中，Status特征$X$和
          位置编码$\PE(P)$共享总表示预算$R_{\text{total}}$。
          $\delta(R_X)$和$\varepsilon_{\PE}(R_P)$的联合优化问题是否具有闭合形式解？
          若否，是否存在有效的交替优化算法来逼近Pareto前沿？

    \item \textbf{信息论界与深度学习审计器的实证对比：}本文的界是信息论的
          （对\textbf{所有}算法成立）。在深度学习审计器（如基于Transformer的
          多专家投票聚合器）的实际性能与本文的理论界之间，差距有多大？
          差距的主要来源是理论界的非紧性，还是实际模型的次优性？

    \item \textbf{SCX的率失真-信道编码对偶性：}Theorem~4（Minimax最优）触及了
          Chernoff-Stein引理。是否存在SCX审计的\textbf{精确对偶性}——
          将审计错误概率的指数Decays率与某种``SCXChannel Capacity''的倒数联系起来？

\end{enumerate}

% ===========================================================================
% SECTION 7: CONCLUSION
% ===========================================================================
\section{Conclusion}

本文为SCX框架建立了完整的信息论基础，从率失真理论、Slepian-Wolf分布式编码、
Shannon分离定理到信息Bottleneck方法，系统性地将信息论的Core概念应用于多专家信息融合
的审计问题。

\textbf{Core发现：}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 有限通信带宽在SCX审计中引入不可消除的错误概率下界
          $P_e \geq (H(Y) - R - \log 2)/\log |\Y|$，
          补充了Theorem~1的乐观Chernoff界（定理\ref{thm:rdt_audit}）；
    \item 专家间的相关性既是通信效率的红利（Slepian-Wolf压缩增益），
          也是审计可靠性的毒药（有效专家数缩减），两者不可兼得
          （定理\ref{thm:correlation_paradox}）；
    \item SCX的``质量评分''和``共识检测''可以在条件独立假设下分离设计
          ——分离定理为此提供了信息论担保（定理\ref{thm:scx_separation}）；
    \item Theorem~2的Fano标量界是率失真函数在$R=0$处的特例；
          完整的$\delta(R)$函数刻画了弱特征失效的\textbf{连续谱}
          （定理\ref{thm:thm2_rdt}）。
\end{enumerate}

\textbf{本文的信息论大厦建立在SCX的四条原始定理之上：}
Theorem~1（Chernoff乐观界）→ 率失真悲观界（定理\ref{thm:rdt_audit}）形成上-下界对；
Theorem~2（Fano标量界）→ 率失真函数推广（定理\ref{thm:thm2_rdt}）给出连续信息不足度；
Theorem~3（不可区分性）→ 率失真解释（Proposition\ref{prop:thm3_rdt}）揭示压缩的可能破坏机制；
Theorem~4（Minimax最优）→ 对偶性Open Problem（Open Problem6）连接误差指数与SCXChannel Capacity。

\textbf{本文同样诚实地标注了信息论形式的边界：}渐近性假设在大$M$、大$N$下方成立；
Slepian-Wolf部署面临公共随机性和块长约束；分离定理在有限$M$下无严格保证；
$\delta(R)$的精确计算需要已知$P_{X,Y}$。这些问题不是信息论框架的Fails，
而是SCX信息论大厦\textbf{待建立的东翼}。

\honeststrike{} \textbf{最终Honest Strike：}本文的数学美感和理论完整性不应掩盖一个基本事实：
SCX审计的\textbf{实践Bottleneck}通常不是Shannon信息论极限，而是\textbf{社会技术因素}——
专家招募的成本、专家独立性的社会学验证、审计报告的可信度传播。
在通信带宽约束成为Bottleneck之前，这些更基础的约束早已主导了SCX的实际性能。
信息论界提供了SCX的物理极限——但承认这一极限在大多数当前应用中尚未被逼近，
与宣称它已被逼近，是同样重要的诚实。

% ===========================================================================
% ACKNOWLEDGMENTS
% ===========================================================================
\section*{Acknowledgments}

本文的信息论框架建立在一个多世纪以来信息论学者的工作之上——
Shannon (1948)、Slepian \& Wolf (1973)、Wyner \& Ziv (1976)、
Tishbyawaiting (2000)、Cover \& Thomas (2006)。
SCX框架的四条Core定理（Theorem~1--4）为本文提供了应用场景和理论出发点。
\texttt{theory/information\_theory/}Directory（SCX Project, 2026）包含本文定理的
原始推导笔记和数值验证脚本。

% ===========================================================================
% BIBLIOGRAPHY
% ===========================================================================
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{shannon1948}
C.~E.~Shannon.
\newblock A mathematical theory of communication.
\newblock \emph{Bell System Technical Journal}, 27(3):379--423, 1948.

\bibitem{slepian1973}
D.~Slepian and J.~K.~Wolf.
\newblock Noiseless coding of correlated information sources.
\newblock \emph{IEEE Transactions on Information Theory}, 19(4):471--480, 1973.

\bibitem{wyner1976}
A.~D.~Wyner and J.~Ziv.
\newblock The rate-distortion function for source coding with side information at the decoder.
\newblock \emph{IEEE Transactions on Information Theory}, 22(1):1--10, 1976.

\bibitem{cover2006}
T.~M.~Cover and J.~A.~Thomas.
\newblock \emph{Elements of Information Theory}, 2nd edition.
\newblock Wiley, 2006.

\bibitem{tishby2000ib}
N.~Tishby, F.~C.~Pereira, and W.~Bialek.
\newblock The information bottleneck method.
\newblock In \emph{Proceedings of the 37th Annual Allerton Conference on Communication,
  Control, and Computing}, 368--377, 2000.

\bibitem{alemi2017deep_ib}
A.~A.~Alemi, I.~Fischer, J.~V.~Dillon, and K.~Murphy.
\newblock Deep variational information bottleneck.
\newblock In \emph{International Conference on Learning Representations (ICLR)}, 2017.

\bibitem{kostina2012}
V.~Kostina and S.~Verd\'{u}.
\newblock Fixed-length lossy compression in the finite blocklength regime.
\newblock \emph{IEEE Transactions on Information Theory}, 58(6):3309--3338, 2012.

\bibitem{polyanskiy2010}
Y.~Polyanskiy, H.~V.~Poor, and S.~Verd\'{u}.
\newblock Channel coding rate in the finite blocklength regime.
\newblock \emph{IEEE Transactions on Information Theory}, 56(5):2307--2359, 2010.

\bibitem{strassen1962}
V.~Strassen.
\newblock The existence of probability measures with given marginals.
\newblock \emph{The Annals of Mathematical Statistics}, 36(2):423--439, 1965.

\bibitem{hoeffding1963}
W.~Hoeffding.
\newblock Probability inequalities for sums of bounded random variables.
\newblock \emph{Journal of the American Statistical Association},
  58(301):13--30, 1963.

\bibitem{scx2026theorems}
SCX Project.
\newblock {Theorem 1--4}: Multi-expert consistency, weak feature limits,
  unidentifiability, and minimax optimality.
\newblock Technical report, \texttt{src/scx/} and \texttt{theory/theorems/}, 2026.

\bibitem{scx2026situs}
SCX Project.
\newblock {Situs}: Physics-anchored positional encoding for state-conditioned expertise.
\newblock Preprint, \texttt{paper/situs\_theory/main.tex}, 2026.

\bibitem{scx2026info_theory}
SCX Project.
\newblock {Information-theoretic foundations of the SCX framework}:
  Rate-distortion bounds, distributed consensus coding, and separation theorems.
\newblock Technical report, \texttt{theory/information\_theory/}, 2026.

\bibitem{scx2026cc_audit}
SCX Project.
\newblock Multi-head spring and positional encoding analysis: {CC} audit report.
\newblock Technical report,
  \texttt{theory/self\_evolution/multi\_head\_spring\_and\_positional\_encoding\_analysis.md},
  2026.

\bibitem{scx2026ppe_derivation}
SCX Project.
\newblock Physical positional encoding ({PPE}) rigorous derivation in the {SCX} framework.
\newblock Technical report,
  \texttt{theory/self\_evolution/ppe\_rigorous\_derivation.md}, 2026.

\bibitem{csiszar2011}
I.~Csisz\'{a}r and J.~K\"{o}rner.
\newblock \emph{Information Theory: Coding Theorems for Discrete Memoryless Systems},
  2nd edition.
\newblock Cambridge University Press, 2011.

\bibitem{el_gamal2011}
A.~El~Gamal and Y.-H.~Kim.
\newblock \emph{Network Information Theory}.
\newblock Cambridge University Press, 2011.

\bibitem{wainwright2019}
M.~J.~Wainwright.
\newblock \emph{High-Dimensional Statistics: A Non-Asymptotic Viewpoint}.
\newblock Cambridge University Press, 2019.

\bibitem{boucheron2013}
S.~Boucheron, G.~Lugosi, and P.~Massart.
\newblock \emph{Concentration Inequalities: A Nonasymptotic Theory of Independence}.
\newblock Oxford University Press, 2013.

\bibitem{ksg2004}
A.~Kraskov, H.~St\"{o}gbauer, and P.~Grassberger.
\newblock Estimating mutual information.
\newblock \emph{Physical Review E}, 69(6):066138, 2004.

\end{thebibliography}

\end{document}
