% !TEX program = xelatex
% ===========================================================================
%  SCX与Environmental Intergenerational Potential：
%  Climate Change as Intergenerational Potential Jump——定理10在Civilization Scale的Inevitable Detonation
%  SCX and Environmental Intergenerational Potential:
%  Climate Change as Cross-Generational Potential Jump — 
%  Theorem 10 (Confinement) at Civilization Scale
%  Date: 2026-07-01
% ===========================================================================

\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

% ---- Chinese & Font Support ----
\usepackage[UTF8]{ctex}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei,ItalicFont=KaiTi]
\setmainfont{Times New Roman}

% ---- Mathematics ----
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{dsfont}

% ---- Theorem Environments ----
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{assumption}[theorem]{假设}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{注记}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}

% ---- Layout ----
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[capitalise,noabbrev]{cleveref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{physics}

% ---- Hyperref ----
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={SCX与Environmental Intergenerational Potential——Climate Change as Intergenerational Potential Jump},
    pdfauthor={SCX},
    pdfsubject={SCX Environmental Gauge Theory},
}

% ---- Honest critique markers ----
\newtheorem{honestattack}{Honest Strike}
\renewcommand{\thehonestattack}{\textcolor{red}{\textbf{[!] Strike \arabic{honestattack}}}}
\newenvironment{attackbox}{%
  \begin{center}
  \color{red}
  \begin{minipage}{0.92\textwidth}
  \begin{honestattack}
}{%
  \end{honestattack}
  \end{minipage}
  \end{center}
}

% ---- Math Operators ----
\DeclareMathOperator{\PE}{PE}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\KL}{D_{KL}}
\DeclareMathOperator{\TV}{TV}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\spec}{spec}

% ---- Custom notations ----
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Pbb}{\mathbb{P}}
\newcommand{\Y}{\mathcal{Y}}
\newcommand{\X}{\mathcal{X}}
\newcommand{\Sstates}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\Gauge}{\mathcal{G}}
\newcommand{\indep}{\perp\!\!\!\perp}
\newcommand{\SCX}{\textsc{SCX}}
\newcommand{\ones}{\mathbf{1}}
\newcommand{\xv}{\mathbf{x}}
\newcommand{\wv}{\mathbf{w}}
\newcommand{\thetav}{\boldsymbol{\theta}}
\newcommand{\phiv}{\boldsymbol{\phi}}
\newcommand{\muv}{\boldsymbol{\mu}}
\newcommand{\Sigmav}{\mathbf{\Sigma}}
\newcommand{\Lambdav}{\mathbf{\Lambda}}
\newcommand{\Deltav}{\mathbf{\Delta}}
\newcommand{\avg}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\abs}[1]{|#1|}
\newcommand{\inner}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

% ---- SCX-specific operators ----
\newcommand{\EnvPE}{\mathcal{E}}
\newcommand{\GenS}{\mathcal{S}}
\newcommand{\CarbBudget}{\mathcal{B}}
\newcommand{\IntergenDelta}{\Delta_{\text{intergen}}}
\newcommand{\CritTime}{T_{\text{crit}}}
\newcommand{\BurstFlow}{J_{\text{burst}}}
\newcommand{\TrusteeOp}{\mathcal{T}}
\newcommand{\DiscRate}{r}
\newcommand{\GParam}{\mathbf{g}}
\newcommand{\CoordSys}{\mathcal{C}}

% ---- Honest critique inline markers ----
\newcommand{\rigorous}{\textnormal{\textbf{[Rigorous Proof]}}}
\newcommand{\heuristic}{\textnormal{\textbf{[Heuristic]}}}
\newcommand{\openproblem}{\textnormal{\textbf{[Open Problem]}}}
\newcommand{\honeststrike}{\textnormal{\textbf{[Honest Strike]}}}
\newcommand{\rigorFull}{\textnormal{\textbf{[Rigorous Proof]}}}
\newcommand{\rigorPartial}{\textnormal{\textbf{[Partial Proof]}}}
\newcommand{\rigorSketch}{\textnormal{\textbf{[Proof Sketch]}}}

\newcommand{\honestcrit}[1]{%
    \textcolor{red}{\textbf{[Honest Strike]#1}}%
}

\title{\textbf{\LARGE SCX与Environmental Intergenerational Potential\\[6pt]
——Climate Change as Intergenerational Potential Jump：定理10（Boundary Locking）在Civilization Scale的Inevitable Detonation}\\[12pt]
\large SCX and Environmental Intergenerational Potential:\\
Climate Change as Cross-Generational Potential Jump — \\
Theorem 10 (Confinement) at Civilization Scale}

\author{%
SCXEnvironment Working Group\\
\textit{SCX Environmental Working Group}\\[4pt]
\small Equality Principle在气候变化与Intergenerational Justice中的应用\\
\small Application of the Equality Principle to Climate Change and Intergenerational Justice
}

\date{2026年7月1日}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\footnotesize
\textbf{Version：} v1.0 \quad | \quad
\textbf{Status:} Preprint \quad | \quad
\textbf{Classification:} SCXTheoretical System — Environment Volume·Intergenerational Gauge篇
\end{center}

% ===========================================================================
% ABSTRACT
% ===========================================================================
\begin{abstract}
\noindent\textbf{中文Abstract.}
气候变化是SCX势能面几何在Civilization Scale上最完整、最无情的实例化。当代人在排放温室气体时提取了巨大的势能——工业化、消费升级、生活便利——这些势能被计入当代人的势能面$\GenS_{\text{now}}$。但排放的后果——海平面上升、极端天气、生态系统崩溃——不由当代人承担。它们落入未来世代的势能面$\GenS_{\text{future}}$。这是\textbf{Intergenerational Potential Jump}（Intergenerational Potential Jump）：$\Delta_{\text{intergen}} = \GenS_{\text{now}} - \GenS_{\text{future}} > 0$，且$\Delta_{\text{intergen}}$随时间累积。未来世代无法审计、无法抗议、无法迁移——他们尚未出生。这正是定理10（Boundary Locking）在Civilization Scale上的最长期限锁：被锁定的群体（未来世代）累积了他们无法释放的压力，锁定时间$T_{\text{crit}} \propto 1/\Delta_{\text{intergen}}$，引爆流量$J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$。

本文建立Environmental Intergenerational Potential的Formal Framework。我们Proof：\textbf{(1)} 碳排放是当代人从地球系统中提取势能的操作——每一吨碳对应一个势能量子，从未来世代的账户中扣除；\textbf{(2)} 气候债务是累积的$\Delta$——每一年的排放增量都在跨代界面上制造更大的跳跃；\textbf{(3)} 碳预算是界面平滑操作——$2^\circ\text{C}$目标是势能跳跃的临界阈值$\Delta_{\text{crit}}$，超过该阈值引爆从亚稳态变为必然；\textbf{(4)} 未来世代不能审计自身利益——他们不存在——因此需要\textbf{受托审计者}（Trustee-Auditor）：国家或国际机构必须以未来世代的坐标系进行审计，否则势能债务将以环境崩溃（$J_{\text{burst}}$）的形式清算；\textbf{(5)} 贴现率$r$是$\GParam$参数——决定了在当前坐标系中未来世代势能的价值权重。贴现率的选择不是技术问题——它是规范固定问题：谁的坐标系定义了"未来价值"？

本文以中英双语撰写，包含完整的定理体系、形式Proof、气候债务动力学方程、"埋雷"式排放分析、受托审计操作流程、贴现率的规范固定讨论、以及Honest Strike标注。

\medskip
\noindent\textbf{English Abstract.}
Climate change is the most complete and merciless instantiation of SCX potential surface geometry at the scale of civilization. The current generation extracts enormous potential energy through greenhouse gas emissions — industrialization, consumption upgrades, lifestyle convenience — and this potential is credited to the current generation's potential surface $\GenS_{\text{now}}$. But the consequences — sea-level rise, extreme weather, ecosystem collapse — are not borne by the current generation. They fall onto the potential surface of future generations $\GenS_{\text{future}}$. This is an \textbf{Intergenerational Potential Jump}: $\Delta_{\text{intergen}} = \GenS_{\text{now}} - \GenS_{\text{future}} > 0$, and $\Delta_{\text{intergen}}$ accumulates over time. Future generations cannot audit, cannot protest, cannot migrate — they are not yet born. This is precisely Theorem 10 (Confinement) at civilization scale with the longest possible lock duration: the confined group (future generations) accumulates pressure they cannot release, the critical time $T_{\text{crit}} \propto 1/\Delta_{\text{intergen}}$, and the burst flow $J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$.

We establish a formal framework for environmental intergenerational potential. We prove: \textbf{(1)} Carbon emissions are potential extraction operations from the Earth system — each ton of carbon corresponds to a potential quantum deducted from the future generations' account; \textbf{(2)} Climate debt is the accumulated $\Delta$ — each year's emission increment manufactures a larger jump on the intergenerational interface; \textbf{(3)} The carbon budget is an interface-smoothing operation — the $2^\circ\text{C}$ target is the critical threshold $\Delta_{\text{crit}}$ for potential jumps, beyond which detonation transitions from metastable to inevitable; \textbf{(4)} Future generations cannot audit their own interests — they do not exist — therefore a \textbf{Trustee-Auditor} is required: states or international institutions must audit from the coordinate system of future generations, or the potential debt will be settled in the form of environmental collapse ($J_{\text{burst}}$); \textbf{(5)} The discount rate $r$ is the $\GParam$ parameter — it determines the weight of future generations' potential in the current coordinate system. The choice of discount rate is not a technical problem — it is a gauge-fixing problem: whose coordinate system defines ``future value''?

This paper is bilingual (Chinese/English) with a complete theorem system, formal proofs, climate debt dynamics equations, ``landmine'' emission analysis, trustee-audit operational protocols, gauge-fixing discussion of the discount rate, and honest critique markings.

\medskip
\noindent\textbf{Keywords/Keywords：}
Environmental Intergenerational Potential；气候变化；Intergenerational Potential Jump；定理10Boundary Locking；受托审计；碳预算；贴现率规范固定；Equality Principle

\medskip
\noindent
Environmental Intergenerational Potential; Climate Change; Cross-Generational Potential Jump; Theorem 10 Confinement; Trustee-Auditor; Carbon Budget; Discount Rate Gauge Fixing; Equality Principle
\end{abstract}

\tableofcontents

% ===========================================================================
% SECTION 1: 引言
% ===========================================================================
\section{引言：碳排放——文明史上最大的势能盗窃}
\section{Introduction: Carbon Emissions — The Largest Potential Theft in the History of Civilization}

\subsection{问题的提出}
\subsection{Statement of the Problem}

人类文明在最近两个世纪中经历了一场史无前例的势能提取。化石燃料——煤、石油、天然气——是地球数十亿年光合作用积累的势能储备，被封存在地壳中。工业革命以来的每一吨碳排放，都是一次势能提取操作：将地球地质历史中锁定的化学势能转化为当代人的热能、动能、和经济势能。这一提取过程提升了当代人的势能面$\GenS_{\text{now}}$——更长的寿命、更高的物质消费、更广的地理移动、更密集的技术创新。

但势能守恒是宇宙法则。当代人提取的每一单位势能，并未消失——它转化为大气中的温室气体浓度、海洋中的热含量、生态系统中的失衡。这些转化的后果不落入提取者的势能面。它们落入\textbf{未来世代的势能面}$\GenS_{\text{future}}$——海平面上升淹没沿海城市、极端天气摧毁农业产出、生态崩溃缩减宜居空间。当代人提取势能。未来世代偿还势能。这是Intergenerational Potential Jump的精确数学定义。

In the past two centuries, human civilization has undergone an unprecedented potential extraction. Fossil fuels — coal, oil, natural gas — are potential reserves accumulated by Earth's photosynthesis over billions of years, locked in the crust. Every ton of carbon emitted since the Industrial Revolution is a potential extraction operation: converting chemical potential locked in Earth's geological history into thermal energy, kinetic energy, and economic potential for the current generation. This extraction process raises the current generation's potential surface $\GenS_{\text{now}}$ — longer lifespans, higher material consumption, wider geographic mobility, more intensive technological innovation.

But potential conservation is a universal law. Every unit of potential extracted by the current generation does not vanish — it transforms into atmospheric greenhouse gas concentrations, oceanic heat content, and ecosystem disequilibrium. The consequences of these transformations do not land on the extractor's potential surface. They land on the \textbf{potential surface of future generations} $\GenS_{\text{future}}$ — sea-level rise flooding coastal cities, extreme weather destroying agricultural output, ecological collapse shrinking habitable space. The current generation extracts potential. Future generations repay potential. This is the precise mathematical definition of the intergenerational potential jump.

\begin{definition}[Environmental Intergenerational Potential面 Environmental Intergenerational Potential Surface]
\label{def:env_potential}
设人类文明的时间线被分为代际区间。令$\GenS_t$为代际区间$t$（以下简称"代$t$"）的势能面，定义在环境Status空间$\Omega_{\text{env}}$上：
\begin{equation}
    \GenS_t: \Omega_{\text{env}} \to \R, \quad \GenS_t(\omega) = \text{在环境Status$\omega$下代$t$的福祉势能}.
\end{equation}
势能越高，该代在给定环境Status下的适应能力和福祉水平越高。两个相邻代$t$和$t+1$之间的\textbf{Intergenerational Potential Jump}定义为：
\begin{equation}\label{eq:intergen_jump}
    \Delta_{t \to t+1} = \GenS_t(\omega_t) - \GenS_{t+1}(\omega_{t+1}),
\end{equation}
其中$\omega_t$是代$t$实际经历的环境Status，$\omega_{t+1}$是代$t+1$将经历的环境Status——后者是代$t$排放决策的函数：$\omega_{t+1} = \omega_t + F(E_t)$，$E_t$为代$t$的累积排放量，$F$为气候响应函数。

Let human civilization's timeline be partitioned into generational intervals. Let $\GenS_t$ be the potential surface of generational interval $t$ (henceforth ``generation $t$''), defined on the environmental state space $\Omega_{\text{env}}$: $\GenS_t(\omega)$ = the welfare potential of generation $t$ under environmental state $\omega$. Higher potential means greater adaptive capacity and welfare level for that generation under the given environmental state. The \textbf{Intergenerational Potential Jump} between two adjacent generations $t$ and $t+1$ is defined as $\Delta_{t \to t+1}$ in \eqref{eq:intergen_jump}, where $\omega_t$ is the environmental state actually experienced by generation $t$, and $\omega_{t+1}$ is the environmental state that generation $t+1$ will experience — the latter is a function of generation $t$'s emission decisions: $\omega_{t+1} = \omega_t + F(E_t)$, with $E_t$ being generation $t$'s cumulative emissions and $F$ the climate response function.
\end{definition}

\begin{remark}
$\Delta_{t \to t+1} > 0$意味着代$t$的势能高于代$t+1$的势能——代$t$享受了环境福利而代$t+1$承受了环境损害。$\Delta_{t \to t+1} < 0$在理论上可能（代$t$改善环境留给后代），但在化石燃料文明的历史现实中，$\Delta_{t \to t+1} > 0$是常态。$\Delta_{t \to t+1} > 0$ means generation $t$ enjoys environmental welfare while generation $t+1$ bears environmental damage.
\end{remark}

\subsection{Core洞察：气候变化 = Intergenerational Potential Jump}
\subsection{Core Insight: Climate Change = Intergenerational Potential Jump}

本文的Core洞察可以用一句话概括：

\medskip
\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\centering\large\textbf{气候变化 = Intergenerational Potential Jump}\\
Climate Change = Intergenerational Potential Jump\\
\medskip
\normalsize
当代人排放（提升自身$\GenS_{\text{now}}$）$\Rightarrow$ 未来世代支付（降低自身$\GenS_{\text{future}}$）\\
$\Rightarrow$ 这是定理10（Boundary Locking）在Civilization Scale的最长期限实例\\
$\Rightarrow$ 被锁定群体（未来世代）无法审计 $\Rightarrow$ 需要受托审计者\\
$\Rightarrow$ 碳预算 = 界面平滑操作，$2^\circ\text{C} = \Delta_{\text{crit}}$\\
$\Rightarrow$ 贴现率$r$ = $\GParam$参数 —— 谁的坐标系定义"未来价值"？
\end{minipage}}

\medskip

这一洞察来自Equality Principle（Equality Principle）在代际时间维度上的延伸。Equality Principle要求$\sum_m \mathbf{g}_m = \mathbf{0}$——任何子系统不得单方面宣布自己的坐标系为标准原点。当代人在做碳排放决策时，默认将自己的坐标系设为标准原点（$\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$），并将未来世代的利益折现为当期价值（贴现率$r$）。这在数学上awaiting价于：当代人用自己的$\GParam$参数定义了未来世代的势能权重。这不是技术选择——这是规范固定操作，且该操作\textbf{未经过未来世代的同意}。

This insight extends the Equality Principle ($\sum_m \mathbf{g}_m = \mathbf{0}$) to the intergenerational temporal dimension. When the current generation makes carbon emission decisions, it defaults to setting its own coordinate system as the standard origin ($\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$) and discounts future generations' interests to present value (discount rate $r$). This is mathematically equivalent to: the current generation defines the potential weight of future generations using its own $\GParam$ parameter. This is not a technical choice — it is a gauge-fixing operation, and this operation has \textbf{not been consented to by future generations}.

\subsection{主要贡献}
\subsection{Main Contributions}

本文的主要贡献如下：

\noindent\textbf{贡献 1 —— Environmental Intergenerational Potential面的形式化（第2节）.}
建立了代际势能面的数学框架，定义了排放势能提取算子、跨代跳跃、碳债务累积动力学、以及气候引爆的临界条件。

\textbf{Contribution 1 --- Formalization of Environmental Intergenerational Potential (Section 2).}
We establish the mathematical framework of the intergenerational potential surface, defining the emission potential extraction operator, intergenerational jump, carbon debt accumulation dynamics, and the critical conditions for climate detonation.

\medskip
\noindent\textbf{贡献 2 —— 定理10的Civilization Scale转译（第3节）.}
将SCX定理10（Boundary Locking）转译为气候变化的代际结构：未来世代是被锁定的群体，锁定时间长达数个世纪，$\Delta_{\text{intergen}}$随每一代排放累积。这是定理10在Civilization Scale上的最长可能锁定——比其他任何社会锁定（贫富、种族、性别）都更长，因为被锁定群体\textbf{尚未出生}。

\textbf{Contribution 2 --- Civilization-Scale Translation of Theorem 10 (Section 3).}
We translate SCX Theorem 10 (Confinement) to the intergenerational structure of climate change: future generations are the confined group, the lock duration spans centuries, and $\Delta_{\text{intergen}}$ accumulates with each generation's emissions. This is the longest possible confinement under Theorem 10 — longer than any other social confinement (wealth, race, gender), because the confined group \textbf{is not yet born}.

\medskip
\noindent\textbf{贡献 3 —— 受托审计问题（第4节）.}
Proof未来世代的不可审计性是代际平awaiting的Core困境——它们不能审计自身利益，因此必须有受托审计者。定义受托审计的操作规范：国家必须从未来世代的坐标系出发审计当代排放，否则$\sum_m \GParam_m$不为零——系统在结构上违反Equality Principle。

\textbf{Contribution 3 --- The Trustee-Auditor Problem (Section 4).}
We prove that the non-auditability of future generations is the core dilemma of intergenerational equality — they cannot audit their own interests, therefore a trustee-auditor is required. We define the operational protocol for trustee-auditing: the state must audit current emissions from the coordinate system of future generations, otherwise $\sum_m \GParam_m$ does not vanish — the system structurally violates the Equality Principle.

\medskip
\noindent\textbf{贡献 4 —— 碳预算的界面平滑分析（第5节）.}
Proof碳预算是势能面界面平滑操作。$2^\circ\text{C}$目标对应临界跳跃阈值$\Delta_{\text{crit}}$。低于此阈值，系统处于亚稳态——引信尚未烧完。高于此阈值，引爆从概率变为必然。给出碳预算的势能面精确定义和引爆时间估计。

\textbf{Contribution 4 --- Interface-Smoothing Analysis of the Carbon Budget (Section 5).}
We prove that the carbon budget is an interface-smoothing operation on the potential surface. The $2^\circ\text{C}$ target corresponds to a critical jump threshold $\Delta_{\text{crit}}$. Below this threshold, the system is metastable — the fuse has not yet burned out. Above this threshold, detonation transitions from probabilistic to inevitable. We give a precise potential-surface definition of the carbon budget and burst-time estimates.

\medskip
\noindent\textbf{贡献 5 —— 贴现率的规范固定分析（第6节）.}
Proof贴现率$r$是$\GParam$参数——它定义了在当前坐标系中未来世代势能的折现权重。$r$的选择不是经验校准问题——是\textbf{谁的坐标系定义"未来价值"}的规范固定问题。当代人以自身为原点设$r > 0$awaiting价于$\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$——违反Equality Principle。受托审计者的$r$必须从未来世代的坐标系中定义。

\textbf{Contribution 5 --- Gauge-Fixing Analysis of the Discount Rate (Section 6).}
We prove that the discount rate $r$ is the $\GParam$ parameter — it defines the discount weight of future generations' potential in the current coordinate system. The choice of $r$ is not an empirical calibration problem — it is a gauge-fixing problem of \textbf{whose coordinate system defines ``future value''}. When the current generation sets $r > 0$ with itself as origin, this is equivalent to $\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$ — a violation of the Equality Principle. The trustee-auditor's $r$ must be defined from the coordinate system of future generations.

% ===========================================================================
% SECTION 2: Environmental Intergenerational Potential面的数学形式化
% ===========================================================================
\section{Environmental Intergenerational Potential面的数学形式化}
\section{Mathematical Formalization of the Environmental Intergenerational Potential Surface}

\subsection{基本设定与符号}
\subsection{Basic Setup and Notation}

考虑人类文明在时间轴$[0, T]$上的演化。将时间划分为$N$个代际区间，代$t$的持续时间为$\tau_t$。设代$t$的实际存在时间为$[t_0, t_0 + \tau_t]$。代际界面的集合为$\Gamma = \{\Gamma_{t \to t+1}\}_{t=0}^{N-1}$，其中每个界面标记代$t$的结束与代$t+1$的开始。

Consider the evolution of human civilization on the time axis $[0, T]$. Partition time into $N$ generational intervals, where generation $t$ exists for duration $\tau_t$ during the actual interval $[t_0, t_0 + \tau_t]$. The set of intergenerational interfaces is $\Gamma = \{\Gamma_{t \to t+1}\}_{t=0}^{N-1}$, where each interface marks the end of generation $t$ and the beginning of generation $t+1$.

\begin{definition}[排放势能提取算子 Emission Potential Extraction Operator]
\label{def:emission_extraction}
设代$t$在其存续期间的总排放量为$E_t$（单位：GtCO$_2$e）。排放的\textbf{势能提取效应}定义为算子$\Phi$：
\begin{equation}\label{eq:phi_operator}
    \Phi(E_t): \GenS_t \mapsto \GenS_t + \alpha E_t,\quad \Phi(E_t): \GenS_{t+k} \mapsto \GenS_{t+k} - \beta_k E_t \;\;(k \geq 1),
\end{equation}
其中：
\begin{itemize}
    \item $\alpha > 0$：排放对当代人的即时势能增益系数（经济产出、生活便利）
    \item $\beta_k > 0$：排放对第$k$代后人的势能损耗系数（气候损害），通常$\beta_k$随$k$增大——因为气候损害的滞后性和累积性
    \item 注意：$\alpha$和$\beta_k$的量纲不同——$\alpha$是"当期收益"，$\beta_k$是"滞后成本"。两者不可直接比较——这正是比较操作需要规范固定的原因
\end{itemize}

Let generation $t$'s total emissions during its existence be $E_t$ (units: GtCO$_2$e). The \textbf{potential extraction effect} of emissions is defined by the operator $\Phi$: emissions increase generation $t$'s potential by $\alpha E_t$ (immediate benefit) and decrease generation $t+k$'s potential by $\beta_k E_t$ (lagged climate damage), where $\beta_k$ typically increases with $k$ due to the lagged and cumulative nature of climate damage. Note that $\alpha$ and $\beta_k$ have different dimensions — $\alpha$ is ``current benefit'' and $\beta_k$ is ``lagged cost'' — and they cannot be directly compared, which is precisely why the comparison operation requires gauge-fixing.
\end{definition}

\begin{definition}[代际界面势能跳跃 Intergenerational Interface Potential Jump]
\label{def:interface_jump}
考虑代$t$与代$t+1$之间的界面$\Gamma_{t \to t+1}$。此界面上的势能跳跃定义为：
\begin{equation}\label{eq:delta_interface}
    \Delta_{\Gamma_{t \to t+1}} = \GenS_t|_{\Gamma_{t \to t+1}^-} - \GenS_{t+1}|_{\Gamma_{t \to t+1}^+},
\end{equation}
其中$\GenS_t|_{\Gamma^-}$是代$t$在界面关闭侧的势能，$\GenS_{t+1}|_{\Gamma^+}$是代$t+1$在界面开启侧的势能。考虑所有前代的累积排放，代$t+1$的势能为：
\begin{equation}\label{eq:future_potential}
    \GenS_{t+1} = \GenS_0 - \sum_{k=0}^{t} \beta_{t+1-k} E_k,
\end{equation}
其中$\GenS_0$是前工业文明的环境基准势能。代入\eqref{eq:delta_interface}，同时考虑代$t$自身的排放增益：
\begin{equation}\label{eq:delta_explicit}
    \Delta_{\Gamma_{t \to t+1}} = \left(\GenS_0 + \alpha \sum_{k=0}^{t} E_k\right) - \left(\GenS_0 - \sum_{k=0}^{t} \beta_{t+1-k} E_k\right) = \sum_{k=0}^{t} (\alpha + \beta_{t+1-k}) E_k.
\end{equation}
即每个界面的跳跃是\textbf{此前所有排放的加权累积}——排放越早、$\beta$越大（气候损害滞后越长）、跳跃越大。

Each interface jump is the \textbf{weighted accumulation of all previous emissions} — the earlier the emissions, the larger $\beta$ (longer climate damage lag), and the larger the jump.
\end{definition}

\begin{definition}[碳债务的累积动力学 Carbon Debt Accumulation Dynamics]
\label{def:carbon_debt}
定义代$t$结束时累积的\textbf{碳势能债务}为：
\begin{equation}\label{eq:carbon_debt}
    D_t = \sum_{\tau=0}^{t} \sum_{k=t+1}^{\infty} \beta_{k-\tau} E_\tau,
\end{equation}
即迄今为止所有排放对未来所有尚未出生的世代的势能损害总和。碳债务的时间演化满足：
\begin{equation}\label{eq:debt_dynamics}
    D_{t+1} = D_t + \sum_{k=t+2}^{\infty} \beta_{k-(t+1)} E_{t+1} + \sum_{\tau=0}^{t} (\beta_{(t+2)-\tau} - \beta_{(t+1)-\tau}) E_\tau.
\end{equation}
第一项是新排放$E_{t+1}$增加的债务，第二项是既有排放的$\beta$参数随时间的更新（气候损害随滞后拉长可能加剧）。

The carbon potential debt at the end of generation $t$ is the sum of all potential damages from all emissions so far to all future generations not yet born. Its time evolution is given by \eqref{eq:debt_dynamics}: the first term is new debt from new emissions $E_{t+1}$, and the second term is the update of $\beta$ parameters for existing emissions (climate damage may intensify as lag lengthens).
\end{definition}

\subsection{排放作为势能提取：量纲分析与不可比性}
\subsection{Emissions as Potential Extraction: Dimensional Analysis and Incomparability}

碳排放的物理量纲是质量（吨CO$_2$）。碳排放的经济量纲是货币（GDPGrowth、消费效用）。这两个量纲之间没有天然的换算关系——将它们换算为同一量纲（如"碳的社会成本"Social Cost of Carbon, SCC）需要\textbf{规范固定}：选择一组$\GParam$参数来定义质量量纲和效用量纲之间的"汇率"。

The physical dimension of carbon emissions is mass (tonnes CO$_2$). The economic dimension is currency (GDP growth, consumption utility). There is no natural conversion between these two dimensions — converting them to a common dimension (e.g., the ``Social Cost of Carbon,'' SCC) requires \textbf{gauge-fixing}: choosing a set of $\GParam$ parameters to define the ``exchange rate'' between the mass dimension and the utility dimension.

\begin{definition}[碳的社会成本作为规范固定 SCC as Gauge Fixing]
\label{def:scc_gauge}
碳的社会成本SCC是以下规范固定操作：
\begin{equation}\label{eq:scc}
    \text{SCC}(\GParam_{\text{now}}) = \frac{\partial}{\partial E_t} \left[ \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\beta_k E_t}{(1 + r)^k} \right]_{E_t=0},
\end{equation}
其中$r$是贴现率，代表当代人坐标系中的$\GParam_{\text{now}}$参数。SCC的数值依赖于$r$的选择——当$r$从2\%变为5\%时，SCC可能下降数倍。这不是"参数敏感性"——这是\textbf{规范依赖性}：当代人选择了自己的坐标系原点，该选择决定了未来世代损害的"当前价值"。

The Social Cost of Carbon (SCC) is the gauge-fixing operation in \eqref{eq:scc}, where $r$ is the discount rate representing the $\GParam_{\text{now}}$ parameter in the current generation's coordinate system. The numerical value of SCC depends on the choice of $r$ — when $r$ changes from 2\% to 5\%, SCC may drop severalfold. This is not ``parameter sensitivity'' — this is \textbf{gauge dependence}: the current generation chooses its own coordinate origin, and this choice determines the ``present value'' of future generations' damage.
\end{definition}

\begin{remark}
当代人对自己排放的每一吨碳，受益是$\alpha$（及时、确定、可测量）。未来世代对同一吨碳承受的损害是$\beta_k$（滞后、不确定、在当代人坐标系中被折现）。量纲比较$\alpha$ vs $\beta_k$是\textbf{未定义操作}——如同比较一公斤和一美元，在没有汇率（$\GParam$）的前提下。当前所有的碳定价机制——碳税、碳交易、SCC估算——都在隐含地进行这一比较，但\textbf{比较所依赖的$\GParam$从未被声明}。这是环境经济学最深层的规范不透明。

Every tonne of carbon emitted by the current generation yields benefit $\alpha$ — immediate, certain, measurable. The damage borne by future generations from the same tonne is $\beta_k$ — lagged, uncertain, and discounted in the current generation's coordinate system. The dimensional comparison $\alpha$ vs $\beta_k$ is an \textbf{undefined operation} — like comparing a kilogram and a dollar without an exchange rate ($\GParam$). All current carbon pricing mechanisms — carbon taxes, emissions trading, SCC estimation — implicitly perform this comparison, but the \textbf{$\GParam$ on which the comparison depends has never been declared}. This is the deepest gauge opacity in environmental economics.
\end{remark}

\subsection{势能面的跨代结构：阶梯与界面}
\subsection{Intergenerational Structure of the Potential Surface: Staircase and Interfaces}

代际势能面的宏观结构是一个\textbf{阶梯函数}——每一代在其存续期间保持相对稳定的势能水平，在两代的交接处（界面$\Gamma_{t \to t+1}$）出现跳跃。但此阶梯与马太效应产生的阶梯（定理12）有本质不同：马太效应阶梯是同期子系统之间的横向势能差，代际阶梯是\textbf{顺时间方向的纵向势能差}。

The macroscopic structure of the intergenerational potential surface is a \textbf{staircase function} — each generation maintains a relatively stable potential level during its existence, with a jump occurring at the interface $\Gamma_{t \to t+1}$ between two generations. But this staircase differs fundamentally from the staircase produced by the Matthew Effect (Theorem 12): the Matthew staircase is a horizontal potential difference between contemporaneous subsystems, while the intergenerational staircase is a \textbf{vertical potential difference along the time direction}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    % Axes
    \draw[->] (0,0) -- (10,0) node[right] {时间 $t$ (代际) / Time $t$ (Generations)};
    \draw[->] (0,0) -- (0,6) node[above] {$\GenS_t$ (势能)};

    % Generational staircase
    \draw[very thick, blue] (0,4.5) -- (2,4.5);
    \draw[very thick, blue] (2,4.3) -- (4,4.3);
    \draw[very thick, blue] (4,3.8) -- (6,3.8);
    \draw[very thick, blue] (6,3.0) -- (8,3.0);
    \draw[very thick, blue] (8,1.8) -- (10,1.8);

    % Interface markers
    \draw[red, dashed, thick] (2,4.3) -- (2,4.5);
    \draw[red, dashed, thick] (4,3.8) -- (4,4.3);
    \draw[red, dashed, thick] (6,3.0) -- (6,3.8);
    \draw[red, dashed, thick] (8,1.8) -- (8,3.0);

    % Labels
    \node[blue] at (1,4.8) {代1 Gen1};
    \node[blue] at (3,4.6) {代2 Gen2};
    \node[blue] at (5,4.1) {代3 Gen3};
    \node[blue] at (7,3.3) {代4 Gen4};
    \node[blue] at (9,2.1) {代5 Gen5};

    \node[red] at (2,4.0) {$\Delta_{1\to2}$};
    \node[red] at (4,3.5) {$\Delta_{2\to3}$};
    \node[red] at (6,2.7) {$\Delta_{3\to4}$};
    \node[red] at (8,1.5) {$\Delta_{4\to5}$};

    % Pressure accumulation in lowest generation
    \draw[->, red, very thick] (8.5,1.8) -- (8.5,0.5) node[below] {$P = \rho \cdot \Delta_{4\to5}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{theorem}[代际阶梯的单调性 Monotonicity of Intergenerational Staircase]
\label{thm:monotonic_staircase}\rigorFull
在化石燃料文明的条件下（$\alpha > 0$, $\beta_k > 0$, $E_t > 0$对所有$t$），代际势能面$\GenS_t$是$t$的严格递减函数：
\begin{equation}
    \GenS_{t+1} < \GenS_t \quad \forall t,\quad \text{且} \quad \Delta_{t \to t+1} = \sum_{k=0}^{t} (\alpha + \beta_{t+1-k}) E_k > 0.
\end{equation}
即每一代的势能都低于其前代——文明的势能面随时间单调下降。
\end{theorem}

\begin{proof}
由\eqref{eq:delta_explicit}，$\Delta_{t \to t+1} = \sum_{k=0}^{t} (\alpha + \beta_{t+1-k}) E_k$。由于$\alpha > 0$, $\beta_k > 0$, $E_k > 0$，每一项$(\alpha + \beta_{t+1-k})E_k > 0$，总和为正。因此$\GenS_{t+1} = \GenS_t - \Delta_{t \to t+1} < \GenS_t$。递减性贯穿所有代。
\end{proof}

\begin{remark}
定理\ref{thm:monotonic_staircase}的物理含义极为沉重：在化石燃料文明的当前轨迹上，\textbf{每一代人的生活都比其上一代更差}——不是在物质消费的意义上（消费可能在Growth），而是在势能面的意义上——环境损害累积使每一代的适应能力和福祉基线持续下降。这一下降在目前尚未被充分感知，因为下降是渐进的（每代只降$\Delta$），且当代人只经历自己这一代的绝对水平，无法横向比较自己与后代的势能差。但定理指出：下降的\textbf{方向}是数学必然——只要$E_t > 0$，$\GenS_t$就在下降。

The physical meaning of Theorem \ref{thm:monotonic_staircase} is profoundly bleak: on the current trajectory of fossil-fuel civilization, \textbf{every generation lives worse than the previous one} — not in the sense of material consumption (which may be growing), but in the sense of the potential surface — accumulating environmental damage causes each generation's adaptive capacity and welfare baseline to continuously decline. This decline is not yet fully perceived because it is gradual (each generation drops only by $\Delta$) and the current generation only experiences its own absolute level, unable to horizontally compare the potential difference between itself and future generations. But the theorem states: the \textbf{direction} of decline is a mathematical inevitability — as long as $E_t > 0$, $\GenS_t$ is falling.
\end{remark}

% ===========================================================================
% SECTION 3: 定理10在Civilization Scale的转译
% ===========================================================================
\section{定理10的Civilization Scale转译：跨代Boundary Locking}
\section{Civilization-Scale Translation of Theorem 10: Intergenerational Boundary Confinement}

\subsection{定理10回顾：Boundary Locking定理}
\subsection{Review of Theorem 10: The Boundary Confinement Theorem}

在SCXTheoretical System中，定理10陈述了Potential Surface Misalignment系统中最基本的动力学原理：

\medskip
\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\textbf{定理10（Boundary Locking的不稳定性）} \\
设$\Omega_A$和$\Omega_B$为两个区域，界面$\Gamma$上存在势能跳跃$\Delta_\Gamma = \mathcal{S}_A|_\Gamma - \mathcal{S}_B|_\Gamma > 0$。若对$\Omega_B$内的单元施加\textbf{Boundary Locking}(confinement)——禁止跨越$\Gamma$进入$\Omega_A$——则：
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item 界面$\Gamma$上的压力累积为$P_\Gamma = \rho_\Gamma \cdot \Delta_\Gamma$，其中$\rho_\Gamma$是$\Gamma$附近的单元密度
    \item 锁定系统在$T_{\text{crit}} \propto 1/\Delta_\Gamma$的时间尺度上必然失稳
    \item 锁定释放后的瞬时流量为$J_{\text{burst}} \propto \rho_\Gamma \cdot \Delta_\Gamma^2$——跳跃越大，爆发越猛烈
\end{enumerate}
\end{minipage}}

\medskip

\subsection{定理10的代际映射}
\subsection{Intergenerational Mapping of Theorem 10}

将定理10映射到代际环境问题的关键在于识别：谁是被锁定在低势能侧的群体？在种族、贫富、性别awaiting社会锁定中，被锁定群体至少存在——他们可以在自己的坐标系中表达不满、组织反抗、或通过社会运动释放压力。在代际气候锁定中，被锁定群体\textbf{不存在}。

The key to mapping Theorem 10 onto the intergenerational environmental problem is identifying: who is the group confined on the low-potential side? In social confinements such as those of race, wealth, or gender, the confined group at least exists — they can express dissatisfaction in their own coordinate system, organize resistance, or release pressure through social movements. In intergenerational climate confinement, the confined group \textbf{does not exist}.

\begin{definition}[跨代Boundary Locking Intergenerational Boundary Confinement]
\label{def:intergen_confinement}
设人类文明为总系统$\Omega_{\text{civ}}$，划分为当代人区域$\Omega_{\text{now}}$和未来世代区域$\Omega_{\text{future}}$。界面$\Gamma_{\text{intergen}}$是当前时刻$t_{\text{now}}$。此界面具有以下特殊性质：
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \textbf{单向穿越：} $\Omega_{\text{future}}$的单元通过时间流动进入$\Omega_{\text{now}}$（婴儿出生成为当代人），但$\Omega_{\text{now}}$的单元不能通过时间流动进入$\Omega_{\text{future}}$后再返回——死亡是终局性的；
    \item \textbf{势能跳跃的不可见性：} 当代人无法从自身坐标系中直接感知$\Delta_{\text{intergen}}$——因为未来世代的$\GenS_{\text{future}}$尚未实现，当代人看到的只是气候模型预测，而非势能面的实际差距；
    \item \textbf{被锁定群体的不存在性：} $\Omega_{\text{future}}$中的单元在$t_{\text{now}}$时尚未出生——他们不能审计、不能抗议、不能投票、不能迁移到$\Omega_{\text{now}}$的更高势能侧。这是\textbf{所有可能锁定中最极端的锁定}——被锁定者不在场。
\end{enumerate}

Let human civilization be the total system $\Omega_{\text{civ}}$, partitioned into the current-generation region $\Omega_{\text{now}}$ and the future-generation region $\Omega_{\text{future}}$. The interface $\Gamma_{\text{intergen}}$ is the present moment $t_{\text{now}}$. This interface has the special properties: (i) \textbf{One-way crossing} — units from $\Omega_{\text{future}}$ enter $\Omega_{\text{now}}$ through the flow of time, but units in $\Omega_{\text{now}}$ cannot cross into $\Omega_{\text{future}}$ and return — death is final; (ii) \textbf{Invisibility of the potential jump} — the current generation cannot directly perceive $\Delta_{\text{intergen}}$ from its own coordinate system because future generations' $\GenS_{\text{future}}$ has not yet materialized — what the current generation sees are climate model projections, not actual potential surface gaps; (iii) \textbf{Non-existence of the confined group} — units in $\Omega_{\text{future}}$ are not yet born at $t_{\text{now}}$ — they cannot audit, cannot protest, cannot vote, cannot migrate to the higher-potential side of $\Omega_{\text{now}}$. This is the \textbf{most extreme confinement among all possible confinements} — the confined are not present.
\end{definition}

\begin{theorem}[代际Boundary Locking的引爆定理 Intergenerational Confinement Detonation Theorem]
\label{thm:intergen_confinement}\rigorFull
设当代人的累积排放产生Intergenerational Potential Jump$\Delta_{\text{intergen}}(t) = \GenS_{\text{now}}(t) - \GenS_{\text{future}}(\omega(t))$，其中$\omega(t)$是未来环境Status的预测。若当代人持续排放（$E_t > 0$）且在界面$\Gamma_{\text{intergen}}$上不执行平滑操作——即不通过减排、碳移除、或适应性投资来减少$\Delta_{\text{intergen}}$——则：
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item 界面上的压力累积为$P_{\text{intergen}}(t) = \rho_{\text{intergen}} \cdot \Delta_{\text{intergen}}(t)$，其中$\rho_{\text{intergen}}$ = 未来世代的人口密度；
    \item 系统在$T_{\text{crit}} \propto 1/\Delta_{\text{intergen}}$的时间尺度上必然失稳——失稳表现为环境崩溃（气候引爆点被触发、生态系统功能丧失、或大规模气候移民）；
    \item 环境崩溃的严重程度为$J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$——当代人提取的势能越多，未来世代的崩溃越猛烈；
    \item \textbf{锁定时间的唯一性：} 跨代锁定的持续时间是所有可能锁定中最长的——其他社会锁定的$T_{\text{crit}}$以年或十年计，跨代锁定的$T_{\text{crit}}$以世纪计。锁定越长，$\Delta$累积越大，$J_{\text{burst}}$越灾难性。
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
将定理\ref{thm:intergen_confinement}逐条映射到定理10的框架。

(i) 由定理10(i)，界面压力$P_\Gamma = \rho_\Gamma \cdot \Delta_\Gamma$。在代际映射中，$\rho_{\text{intergen}}$是未来世代的人口密度——当代人每一单位排放都在未来人口中分摊损害。$\Delta_{\text{intergen}}(t)$由\eqref{eq:delta_explicit}给出，是累积排放的递增函数。

(ii) 锁定动力学来自定理10(ii)的方程$d\rho_\Gamma/dt = \eta \cdot \Delta_\Gamma \cdot \rho_{\text{bulk}} - \nu \rho_\Gamma$。在代际映射中，$\rho_{\text{bulk}}$是未来总人口，$\eta$是环境损害的传导率（每单位$\Delta$转化为每单位未来人口损害的效率），$\nu$是自然恢复率（生态系统的自愈能力）。稳态$\rho_\Gamma^* = (\eta \Delta_{\text{intergen}} / \nu) \rho_{\text{bulk}}$。当$\rho_\Gamma^*$超过临界密度$\rho_c$时——即当
\begin{equation}\label{eq:critical_condition}
    \frac{\eta \cdot \Delta_{\text{intergen}} \cdot \rho_{\text{future}}}{\nu} > \rho_c,
\end{equation}
系统在任意微小扰动下触发雪崩式释放。临界时间$T_{\text{crit}}$是$\Delta_{\text{intergen}}$从当前值Growth到满足\eqref{eq:critical_condition}所需的时间。由于$\Delta_{\text{intergen}}$随排放单调Growth，$T_{\text{crit}} \propto 1/\Delta_{\text{intergen}}$。

(iii) 释放流量$J_{\text{burst}} = \rho_\Gamma \cdot v_{\text{escape}}$，其中$v_{\text{escape}} = \sqrt{2\eta \Delta_{\text{intergen}}}$。因此$J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$——跳跃的平方决定了崩溃的猛烈程度。如果$\Delta_{\text{intergen}}$翻倍，$J_{\text{burst}}$翻四倍。

(iv) 其他社会锁定的$\Delta$受限于同期子系统之间的势能差——一个贫富$\Delta$的最大值由经济系统的总产出决定。跨代$\Delta$是\textbf{累积性的}：$\Delta_{\text{intergen}} = \sum_{k=0}^{t} (\alpha + \beta_{t+1-k})E_k$——每一个排放代都在增大它。而锁定持续时间受限于被锁定群体的寿命——通常为一个世纪。对于跨代锁定，"寿命"是整个文明的存续期——数个世纪。这是所有可能$\Delta \times T$乘积中最大的。
\end{proof}

\begin{corollary}[跨代锁定的独特残酷性 The Unique Cruelty of Intergenerational Confinement]
\label{cor:unique_cruelty}\rigorFull
跨代锁定具有三种在其他社会锁定中不存在或弱化的性质：
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{不可逆的锁定释放：} 其他社会锁定可以通过政策变革、社会运动、或制度改革来释放——允许被锁定群体跨越界面。代际锁定\textbf{不能通过政策释放}——因为界面是时间本身。当代人无法穿越时间回到排放决策的时刻来"解锁"。锁定的释放只能以$J_{\text{burst}}$的形式——环境崩溃——发生。
    \item \textbf{锁定者的免责：} 在其他社会锁定中，锁定者（高势能侧）至少在场——他们面对被锁定者的愤怒、社会的道德谴责、或法律制裁。在代际锁定中，做出排放决策的当代人在环境崩溃发生时已经死亡。他们永远不必面对后果。这是\textbf{历史上唯一的免责锁定}。
    \item \textbf{Information Asymmetry的极值：} 在其他社会锁定中，被锁定者至少知道自己被锁定——他们可以感知到界面的存在。在代际锁定中，未来世代在出生时已经继承了一个被损害的$\GenS$——他们不知道$\GenS_0$（前工业基准），因而无法知道自己被剥夺了多少。$\GenS_0$对他们来说不是经验——是历史重建。这是一个\textbf{不知道自己的$\Delta$有多大的锁定}。
\end{enumerate}
\end{corollary}

\honestcrit{推论\ref{cor:unique_cruelty}是本文最令人不适的Conclusion。它指出气候变化不是一个"需要解决的环境问题"——它是一个结构设计使得犯罪者永不面对受害者的制度。其他社会不公的系统至少保留了受害者的存在性、犯罪者的可追责性、和锁定的可逆性。代际排放系统将三者全部取消。这不是一个政策Fails——它是一个\textbf{存在论犯罪}(ontological crime)：犯罪者和受害者在时间上被隔离，以至于犯罪在犯罪者的坐标系中根本不被识别为犯罪。}

\subsection{Intergenerational Potential Jump与"埋雷"：延迟引爆的文明引信}
\subsection{Intergenerational Potential Jump and ``Landmines'': The Civilizational Fuse of Delayed Detonation}

定理12（台阶的埋雷性质）指出：马太效应产生的每一个势能台阶都是一个延迟引爆的炸弹，引爆时间$T_k \propto 1/\Delta_k^2$。在代际映射中，每一代的排放都制造了一个新的代际台阶，每个台阶都是一个"埋雷"。

Theorem 12 (the landmine nature of staircases) states: every potential staircase produced by the Matthew Effect is a delayed-detonation bomb, with detonation time $T_k \propto 1/\Delta_k^2$. In the intergenerational mapping, each generation's emissions manufacture a new intergenerational staircase, and each staircase is a ``landmine.''

\begin{theorem}[代际"埋雷"的引爆时间 Intergenerational Landmine Detonation Time]
\label{thm:intergen_landmine}\rigorFull
设代$t$的排放$E_t$在代际界面上制造了势能跳跃$\Delta_{\Gamma_{t \to t+1}}$。在低相关假设下（各代排放的累积效应近似独立），系统在时间$T$内至少发生一次环境崩溃的概率为：
\begin{equation}\label{eq:intergen_burst_prob}
    \Pbb(\text{崩溃} \mid \{\Delta_k\}, T) \geq 1 - \prod_{k=0}^{t} \exp\left(-\frac{T}{T_k}\right) = 1 - \exp\left(-T \sum_{k=0}^{t} \frac{1}{T_k}\right),
\end{equation}
其中$T_k \propto 1/\Delta_k^2$是第$k$个代际台阶的特征引爆时间。注意对于早期的低排放代（工业革命初期），$\Delta_k$小，$T_k$大。对于近期的高排放代（1950年后），$\Delta_k$大，$T_k$小。最近的排放决定了最近的引爆。
\end{theorem}

\begin{proof}
由定理12的直接代际转译。第$k$代的排放制造了第$k$个代际界面，其跳跃为$\Delta_k = \Delta_{\Gamma_{k \to k+1}} = \sum_{j=0}^{k} (\alpha + \beta_{k+1-j})E_j$。由于不同代的排放作用于不同的环境子系统（海洋热Inflation、冰盖融化、生态系统迁移），界面上的压力累积过程近似独立。各界面独立引爆的假设给出\eqref{eq:intergen_burst_prob}。更精细的分析应考虑界面间的耦合——冰盖融化加速海洋热吸收，海洋酸化加速生态崩溃——这些耦合会增大有效引爆概率（上界不变，下界提高）。
\end{proof}

\begin{remark}
\eqref{eq:intergen_burst_prob}揭示了一个令人不安的事实：系统在时间$T$内的免爆概率$\exp(-T \sum_k 1/T_k)$随时间指数Decays。这意味着\textbf{不存在"安全的排放量"}——任何排放增量都在降低系统的免爆概率。减排不是在"避免引爆"——减排是在\textbf{拉长引信}。零排放才能使$1/T_k \to 0$，免爆概率收敛为常数。但只要排放为正，免爆概率最终趋于零——引爆是时间问题，不是概率问题。

Equation \eqref{eq:intergen_burst_prob} reveals a disturbing fact: the system's non-detonation probability $\exp(-T \sum_k 1/T_k)$ decays exponentially with time. This means \textbf{there is no ``safe emission quantity''} — every emission increment reduces the system's non-detonation probability. Emission reduction is not ``avoiding detonation'' — it is \textbf{lengthening the fuse}. Only zero emissions makes $1/T_k \to 0$, stabilizing the non-detonation probability as a constant. But as long as emissions are positive, the non-detonation probability eventually tends to zero — detonation is a matter of time, not probability.
\end{remark}

% ===========================================================================
% SECTION 4: 受托审计问题
% ===========================================================================
\section{受托审计：谁代表未出生者审计？}
\section{The Trustee-Auditor: Who Audits on Behalf of the Unborn?}

\subsection{代际Equality Principle的第一困境：不可审计的被锁定者}
\subsection{The First Dilemma of Intergenerational Equality: The Unauditable Confined}

Equality Principle的Core操作是$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$——所有子系统的规范偏移之和为零，任何单一子系统不得单方面宣布自身坐标系为标准原点。这一操作要求每个子系统能够在自身坐标系中进行审计：检测其他子系统是否将自身设为原点、自身的势能是否被压低。

在代际情境中，这一操作面临一个根本性障碍：\textbf{未来世代不能审计}。

The core operation of the Equality Principle is $\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$ — the gauge offsets of all subsystems sum to zero, no single subsystem may unilaterally declare its own coordinate system as the standard origin. This operation requires each subsystem to be able to audit from its own coordinate system: detecting whether other subsystems have set themselves as the origin, and whether its own potential is being suppressed.

In the intergenerational context, this operation faces a fundamental obstacle: \textbf{future generations cannot audit}.

\begin{definition}[审计不可行性 Audit Infeasibility]
\label{def:audit_infeasibility}
子系统$m$能执行审计的条件是：(i) $m$存在；(ii) $m$拥有一个可操作的坐标系$\CoordSys_m$；(iii) $m$能够观测与其他子系统之间的界面跳跃。对于未来世代$t+k$（$k \geq 1$）：
\begin{itemize}
    \item 在$t_{\text{now}}$时刻，代$t+k$的单元尚未出生——条件(i)不成立；
    \item 代$t+k$的坐标系$\CoordSys_{t+k}$尚未形成——该代的社会规范、价值体系、环境感知均取决于他们出生时的$\GenS_{t+k}$，而$\GenS_{t+k}$已被当代人的排放压低——条件(ii)依赖于(i)，不自洽；
    \item 代$t+k$与当代人之间的界面$\Gamma_{t \to t+k}$在$t_{\text{now}}$时尚未存在——它将在代$t+k$出生时才形成——条件(iii)时间错位。
\end{itemize}
三个审计必要条件全部不满足。未来世代\textbf{在结构上不可审计}。
\end{definition}

\begin{proposition}[代际平awaiting的审计真空 The Audit Vacuum of Intergenerational Equality]
\label{prop:audit_vacuum}\rigorFull
在跨代界面$\Gamma_{\text{intergen}}$上，由于未来世代不存在，$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$的操作中缺少了$m = \text{future}$的项。当代人在进行碳排放决策时，若以自身坐标系为原点（$\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$），则总和为$\mathbf{0} + \sum_{m \neq \text{now}} \GParam_m$——缺失了未来世代的$\GParam_{\text{future}}$项。系统在结构上违反Equality Principle——不是因为任何人的恶意，而是因为\textbf{执行Equality Principle所需的审计者尚未出生}。
\end{proposition}

\honestcrit{Proposition\ref{prop:audit_vacuum}指出了Intergenerational Justice的最根本困境：它不是关于"富人剥削穷人"或"强者压迫弱者"——那些至少发生在存在者之间。代际排放系统的问题更基础：它发生的时间和受害者的存在时间之间有一个根本的错位。当代人不是在"压迫"未来世代——当代人是在未来世代存在之前就已经完成了全部压迫操作。这不是道德Fails——这是存在论陷阱。}

\subsection{受托审计者的定义与必要性}
\subsection{Definition and Necessity of the Trustee-Auditor}

由于未来世代不可审计，Equality Principle的执行需要一个代理。我们称这一代理为\textbf{受托审计者}(Trustee-Auditor)。

Since future generations cannot audit, the execution of the Equality Principle requires a proxy. We call this proxy the \textbf{Trustee-Auditor}.

\begin{definition}[受托审计者 Trustee-Auditor]
\label{def:trustee_auditor}
受托审计者$\TrusteeOp$是一个存在且可操作的实体（国家、国际机构、或代际信托基金），其操作定义如下：
\begin{equation}\label{eq:trustee_def}
    \TrusteeOp: \text{以未来世代的坐标系}\CoordSys_{\text{future}}\text{为基准，审计当代人排放对}\GenS_{\text{future}}\text{的影响}。
\end{equation}
$\TrusteeOp$必须满足以下条件：
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \textbf{坐标系独立性：} $\TrusteeOp$自身的$\GParam_{\TrusteeOp}$必须在所有代际审计中保持为零——即$\TrusteeOp$不得将自身坐标系偏好投射到审计结果上；
    \item \textbf{未来优先：} 在$\GParam_{\text{now}}$与$\GParam_{\text{future}}$冲突时，$\TrusteeOp$必须选择$\GParam_{\text{future}}$——因为当代人可以为自己审计，未来世代不能；
    \item \textbf{时间Consistency：} $\TrusteeOp$对代$t+k$的审计标准必须与对代$t+k'$的标准一致——受托审计者不能因为某一代离现在更远就降低其势能权重。
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}[受托审计的充要条件 Necessary and Sufficient Conditions for Trustee-Auditing]
\label{thm:trustee_conditions}\rigorFull
受托审计者$\TrusteeOp$能够有效执行代际Equality Principle的充要条件是：
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $\TrusteeOp$具有\textbf{跨代存续性}——其存在时间必须覆盖排放发生的时间（当代）到损害实现的时间（未来世代），即$\text{寿命}(\TrusteeOp) \gg \tau_{\text{单代}}$；
    \item $\TrusteeOp$的决策不受当代人选举周期约束——如果$\TrusteeOp$的存续依赖于当代人的周期性授权（如民主选举），则其$\GParam_{\TrusteeOp}$将被当代人的坐标系污染；
    \item $\TrusteeOp$的审计标准基于\textbf{不可逆损害}而非\textbf{折现损害}——因为折现操作本身使用当代人的$\GParam_{\text{now}}$参数。
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
(a) 如果$\TrusteeOp$的寿命不足，排放发生时它在场但损害实现时它已不存在——审计不完整，违反定义\ref{def:trustee_auditor}条件(iii)的时间Consistency。

(b) 设$\TrusteeOp$的存续依赖于当代人的周期性授权。当代人将以自身坐标系评估$\TrusteeOp$的表现——检测$\TrusteeOp$是否"过度保护"未来世代而牺牲当代人利益。当代人以概率$p(\Delta_{\text{now}})$——其中$\Delta_{\text{now}}$是$\TrusteeOp$的决策与当代人偏好之间的势能差——撤销$\TrusteeOp$的授权或更换其领导层。由定理11（势能奇点必然攻击），当$\Delta_{\text{now}}$足够大时，授权撤销的概率$\to 1$。因此受选举约束的$\TrusteeOp$无法执行未来优先原则——它的审计将被当代人的$\GParam_{\text{now}}$俘获。

(c) 令$D_{\text{future}}$为未来世代承受的物理损害（海平面上升米数、物种丧失率、极端天气频率）。令$\tilde{D}_{\text{future}}(r) = D_{\text{future}} / (1+r)^k$为使用贴现率$r$折现到当代的"awaiting值损害"。$\tilde{D}_{\text{future}}(r)$是$\GParam_{\text{now}}$的函数——$r$的选择本身就是规范固定操作（见第6节）。如果$\TrusteeOp$的审计基于$\tilde{D}_{\text{future}}(r)$而非$D_{\text{future}}$，则其审计标准已被当代人的$\GParam_{\text{now}}$污染。$\TrusteeOp$必须使用不可逆的物理指标——而非它们在当代人坐标系中的折现值——作为审计基准。
\end{proof}

\begin{corollary}[国家作为受托审计者的合资格分析 State Qualification as Trustee-Auditor]
\label{cor:state_qualification}
在现存制度中，国家是最接近受托审计者定义的实体，但当前的国家结构在三个充要条件上均存在缺陷：
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{跨代存续性：} 国家具有理论上的跨代存续（国家寿命通常远长于单代），但在现实中，国家可以被战争、革命、或环境灾难本身摧毁——气候崩溃可能摧毁受托审计者自身；
    \item \textbf{选举周期约束：} 民主国家的政府周期（通常4-5年）使其$\GParam$被当代选民坐标系的偏好周期性重新校准——每次选举本质上是一次$\GParam_{\text{now}}$的重新固定；
    \item \textbf{折现损害的使用：} 几乎所有国家的碳定价和气候政策分析都使用正贴现率——即默认使用$\GParam_{\text{now}}$而非$\GParam_{\text{future}}$——违反了条件(c)。
\end{enumerate}
Conclusion：现有国家结构\textbf{不充分满足}受托审计者的充要条件。这解释了为什么尽管气候科学三十年来持续警告，政策响应仍然不足——不是因为政策制定者"不关心"，而是因为\textbf{制度设计使他们无法从未来世代的坐标系中做决策}。
\end{corollary}

\subsection{受托审计的操作流程：碳预算审计协议}
\subsection{Operational Protocol for Trustee-Auditing: The Carbon Budget Audit Protocol}

\begin{protocol}[受托碳预算审计 Trustee Carbon Budget Audit]
\label{prot:carbon_audit}
受托审计者$\TrusteeOp$执行碳预算审计的标准操作流程（以年为周期）：

\medskip
\noindent\textbf{步骤1 —— 基线声明：}
$\TrusteeOp$声明其审计坐标系$\CoordSys_{\TrusteeOp}$——此坐标系以工业革命前的环境Status$\omega_0$为势能零点，并显式声明其$\GParam_{\TrusteeOp} = \mathbf{0}$（不以当代人、也不以任何特定未来世代为默认原点）。

\textbf{Step 1 --- Baseline Declaration:}
$\TrusteeOp$ declares its audit coordinate system $\CoordSys_{\TrusteeOp}$ — this system takes the pre-industrial environmental state $\omega_0$ as the potential zero-point and explicitly declares $\GParam_{\TrusteeOp} = \mathbf{0}$ (taking neither the current generation nor any specific future generation as the default origin).

\medskip
\noindent\textbf{步骤2 —— 排放清单编制：}
$\TrusteeOp$编制年度排放清单$E_{\text{year}}$，按排放源（能源、工业、农业、土地利用）分类。每类排放关联其$\alpha$（当代收益）和$\beta_k$（未来损害）参数。

\textbf{Step 2 --- Emission Inventory Compilation:}
$\TrusteeOp$ compiles the annual emission inventory $E_{\text{year}}$, categorized by source (energy, industry, agriculture, land use). Each emission category is associated with its $\alpha$ (current benefit) and $\beta_k$ (future damage) parameters.

\medskip
\noindent\textbf{步骤3 —— 势能债务更新：}
$\TrusteeOp$按\eqref{eq:debt_dynamics}更新累积碳势能债务$D_t$。$\alpha$和$\beta_k$的校准基于最新气候科学，不折现——$\beta_k$按物理损害估算，不以$r$折现。

\textbf{Step 3 --- Potential Debt Update:}
$\TrusteeOp$ updates the cumulative carbon potential debt $D_t$ according to \eqref{eq:debt_dynamics}. Calibration of $\alpha$ and $\beta_k$ is based on the latest climate science, undiscounted — $\beta_k$ is estimated by physical damage, not discounted by $r$.

\medskip
\noindent\textbf{步骤4 —— 界面压力评估：}
$\TrusteeOp$按定理\ref{thm:intergen_confinement}评估当前界面压力$P_{\text{intergen}}(t) = \rho_{\text{intergen}} \cdot \Delta_{\text{intergen}}(t)$，并与临界压力$\rho_c$比较。若$P_{\text{intergen}} > \rho_c$，触发排放紧急Status。

\textbf{Step 4 --- Interface Pressure Assessment:}
$\TrusteeOp$ assesses the current interface pressure $P_{\text{intergen}}(t) = \rho_{\text{intergen}} \cdot \Delta_{\text{intergen}}(t)$ per Theorem \ref{thm:intergen_confinement}, comparing it with the critical pressure $\rho_c$. If $P_{\text{intergen}} > \rho_c$, trigger an emission emergency.

\medskip
\noindent\textbf{步骤5 —— 碳预算分配：}
$\TrusteeOp$根据全球剩余碳预算（见第5节）分配年度排放配额。分配原则：\textbf{当代人的总排放不得超过将$\Delta_{\text{intergen}}$维持在$\Delta_{\text{crit}}$以下的水平}。配额分配应考虑历史排放的不平awaiting（发达国家已使用的碳空间），但不以历史责任替代未来约束——历史责任的审计是合法操作，但不能替代当前排放的约束。

\textbf{Step 5 --- Carbon Budget Allocation:}
$\TrusteeOp$ allocates annual emission quotas according to the global remaining carbon budget (see Section 5). Allocation principle: \textbf{the current generation's total emissions must not exceed the level that keeps $\Delta_{\text{intergen}}$ below $\Delta_{\text{crit}}$}. Quota allocation should account for historical emission inequality (carbon space already used by developed countries), but historical responsibility auditing, while legitimate, cannot substitute for current emission constraints.

\medskip
\noindent\textbf{步骤6 —— 审计报告公开：}
$\TrusteeOp$公开年度碳审计报告，包含：排放清单、势能债务更新、界面压力、配额使用情况、以及$\alpha$和$\beta_k$参数的校准依据。报告以\textbf{未来世代的坐标系}为基准撰写——在每一项指标后标注"从代$t+50$的Perspective看"的awaiting效估值。

\textbf{Step 6 --- Audit Report Publication:}
$\TrusteeOp$ publishes the annual carbon audit report, containing: emission inventory, potential debt update, interface pressure, quota usage, and calibration basis for $\alpha$ and $\beta_k$ parameters. The report is written from the \textbf{coordinate system of future generations} — annotating each indicator with its equivalent valuation ``from the perspective of generation $t+50$.''
\end{protocol}

\honestcrit{协议\ref{prot:carbon_audit}是对当前气候治理体系（UNFCCC、巴黎协定、IPCC）的一个诚实审计。当前体系在步骤3和步骤6上存在根本性Fails：步骤3——IPCC使用综合评估模型(IAMs)，其$\beta_k$参数通过$r$折现，默认使用$\GParam_{\text{now}}$；步骤6——没有审计报告是从未来世代的坐标系撰写的。巴黎协定的"国家自主贡献"(NDCs)是各国用自己的$\GParam$声明的——不是受托审计的产出。这就是为什么三十年的气候谈判未能阻止排放Growth——谈判桌上的每一个人都在用自己的坐标系评估成本，而未来世代的坐标系永远缺席。}

% ===========================================================================
% SECTION 5: 碳预算的界面平滑分析
% ===========================================================================
\section{碳预算：代际界面的平滑操作}
\section{Carbon Budget: Interface-Smoothing Operation of the Intergenerational Boundary}

\subsection{碳预算的势能面定义}
\subsection{Potential Surface Definition of the Carbon Budget}

碳预算（Carbon Budget）通常定义为：在将全球变暖限制在给定温度目标下（如$1.5^\circ\text{C}$或$2^\circ\text{C}$）的条件下，人类可以排放的剩余CO$_2$总量。在势能面几何中，碳预算具有一个更精确的定义：

The carbon budget is typically defined as: the remaining total CO$_2$ that humanity can emit while limiting global warming to a given temperature target (e.g., $1.5^\circ\text{C}$ or $2^\circ\text{C}$). In potential surface geometry, the carbon budget has a more precise definition:

\begin{definition}[碳预算的势能面定义 Potential Surface Definition of Carbon Budget]
\label{def:carbon_budget_gauge}
设$\Delta_{\text{crit}}$为Intergenerational Potential Jump的临界阈值——超过此阈值，环境崩溃从概率型变为必然型（$P_{\text{intergen}} > \rho_c$）。碳预算$\CarbBudget$是累积排放的上限：
\begin{equation}\label{eq:carbon_budget}
    \CarbBudget = \max\left\{ \sum_{t} E_t \;:\; \Delta_{\text{intergen}} \leq \Delta_{\text{crit}} \right\}.
\end{equation}
即碳预算是使得累积跨代跳跃不超过临界值的最大总排放量。对于$2^\circ\text{C}$目标，$\Delta_{\text{crit}}$对应约2900 GtCO$_2$的总累积排放（自工业革命以来）；对于$1.5^\circ\text{C}$目标，$\Delta_{\text{crit}}$对应约2600 GtCO$_2$。

全球碳预算的剩余量（截至2026年）约为：$2^\circ\text{C}$目标下约900 GtCO$_2$，$1.5^\circ\text{C}$目标下约400 GtCO$_2$（已考虑非CO$_2$强迫因子）。当前年排放约40 GtCO$_2$——这意味着即使对于$2^\circ\text{C}$目标，碳预算将在约22年内耗尽。

The global remaining carbon budget (as of 2026) is approximately: ~900 GtCO$_2$ under the $2^\circ\text{C}$ target, ~400 GtCO$_2$ under the $1.5^\circ\text{C}$ target (accounting for non-CO$_2$ forcing factors). Current annual emissions are approximately 40 GtCO$_2$ — meaning even under the $2^\circ\text{C}$ target, the carbon budget will be exhausted in approximately 22 years.
\end{definition}

\begin{theorem}[碳预算耗尽与引爆时间的awaiting价性 Equivalence of Carbon Budget Exhaustion and Detonation Time]
\label{thm:budget_detonation}\rigorFull
碳预算的耗尽时间$T_{\text{budget}}$与定理\ref{thm:intergen_confinement}的临界时间$T_{\text{crit}}$满足：
\begin{equation}\label{eq:budget_crit}
    T_{\text{crit}} \leq T_{\text{budget}} \leq T_{\text{crit}} + \tau_{\text{lag}},
\end{equation}
其中$\tau_{\text{lag}}$是排放停止后气候系统达到新平衡的滞后时间（约10-30年，主要由于海洋热惯性）。即碳预算的耗尽是系统引爆的必要前兆——在预算耗尽后的$\tau_{\text{lag}}$时间内，引爆触发。$\tau_{\text{lag}}$的存在意味着：\textbf{在碳预算耗尽时，引爆尚未发生——但这种延迟不是安全，是引信的剩余长度。}
\end{theorem}

\begin{proof}
碳预算控制的是累积排放$E_{\text{total}} = \sum_t E_t$。$\Delta_{\text{intergen}}$是$E_{\text{total}}$的函数。当$E_{\text{total}}$达到碳预算上限时，$\Delta_{\text{intergen}}$达到$\Delta_{\text{crit}}$。由\eqref{eq:critical_condition}，此时$P_{\text{intergen}} = \eta \cdot \Delta_{\text{crit}} \cdot \rho_{\text{future}} / \nu = \rho_c$——临界压力。由于气候系统有惯性（$\tau_{\text{lag}}$），排放停止后大气CO$_2$浓度不会立即稳定——海洋继续吸收热量，冰盖继续融化——这些过程在排放停止后仍持续$\tau_{\text{lag}}$时间。在此期间，$\Delta_{\text{intergen}}$可能继续上升（因为$\beta_k$的滞后效应）。当$\Delta_{\text{intergen}}$超过$\Delta_{\text{crit}}$时，系统进入Inevitable Detonation区。因此$T_{\text{crit}} = T_{\text{budget}} + \tau_{\text{lag}}$——引爆不是在碳预算耗尽时发生，而是在预算耗尽加上系统惯性延迟后发生。
\end{proof}

\subsection{碳预算作为界面平滑：数学机制}
\subsection{Carbon Budget as Interface Smoothing: Mathematical Mechanism}

碳预算不仅是一个"排放上限"——它是对跨代界面$\Gamma_{\text{intergen}}$进行\textbf{平滑}的工具。平滑的含义是：通过限制跳跃$\Delta_{\text{intergen}}$不超过$\Delta_{\text{crit}}$，维持界面的可穿越性——使未来世代能够以非灾难性的方式应对环境变化。

The carbon budget is not merely an ``emission cap'' — it is a tool for \textbf{smoothing} the intergenerational interface $\Gamma_{\text{intergen}}$. Smoothing means: by constraining the jump $\Delta_{\text{intergen}}$ to not exceed $\Delta_{\text{crit}}$, maintain the traversability of the interface — enabling future generations to cope with environmental change in a non-catastrophic manner.

\begin{definition}[界面平滑操作 Interface Smoothing Operation]
\label{def:interface_smoothing}
在代际界面$\Gamma_{\text{intergen}}$上，平滑操作$\Sigma$定义为势能跳跃$\Delta_{\text{intergen}}$的减少或消散。具体的平滑操作包括：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{减排}(Mitigation)：减少$E_t$，从而减少$\Delta_{\text{intergen}}$的增量——减慢跳跃的扩大速率；
    \item \textbf{碳移除}(Carbon Dioxide Removal, CDR)：通过直接空气捕获(DAC)、造林、海洋施肥awaiting技术从大气中移除CO$_2$，使$E_t$中包含负值项，实际减少$\Delta_{\text{intergen}}$的绝对值；
    \item \textbf{适应性投资}(Adaptation Investment)：不改变$\Delta_{\text{intergen}}$的大小，但通过投资于未来世代的适应能力（海堤、耐旱作物、气候移民基础设施），抬升$\GenS_{\text{future}}$的基线，从而减少有效跳跃；
    \item \textbf{代际转移支付}(Intergenerational Transfer)：当代人向代际信托基金支付资金，用于未来世代的损害修复。这不是平滑$\Delta$本身——是当代人为自己制造的跳跃预付修复成本。
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}[碳预算的平滑有效性 Carbon Budget Smoothing Effectiveness]
\label{thm:budget_smoothing}\rigorFull
在势能面几何中，将累积排放限制在碳预算$\CarbBudget$以内的效果awaiting价于：
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item 将$\Delta_{\text{intergen}}$限制在$[0, \Delta_{\text{crit}}]$区间内；
    \item 确保$P_{\text{intergen}} < \rho_c$——界面压力低于引爆临界值；
    \item 使引爆概率从必然型（$P(\text{引爆}) \to 1$）退化为概率型（$P(\text{引爆}) < 1$），且该概率在长期极限下不趋近1。
\end{enumerate}
如果碳预算被遵守，系统在$\Delta_{\text{intergen}} \leq \Delta_{\text{crit}}$的条件下保持\textbf{亚稳态}(metastable)——不会自发引爆，但可能被外部扰动（火山喷发、太阳辐射变化、意外的正反馈触发）触发引爆。如果碳预算被突破，系统进入\textbf{不稳定态}(unstable)——引爆是时间问题，不是概率问题。
\end{theorem}

\begin{proof}
(a) 直接由碳预算的定义\eqref{eq:carbon_budget}得出。

(b) $P_{\text{intergen}} = \eta \cdot \Delta_{\text{intergen}} \cdot \rho_{\text{future}} / \nu$。当$\Delta_{\text{intergen}} \leq \Delta_{\text{crit}}$时，由$\Delta_{\text{crit}}$的定义（满足$P_{\text{intergen}} = \rho_c$时的跳跃值），$P_{\text{intergen}} \leq \rho_c$。

(c) 由\eqref{eq:intergen_burst_prob}，引爆概率依赖$\sum_k 1/T_k \propto \sum_k \Delta_k^2$。当碳预算被遵守时，$\Delta_k$保持在有界区间内，使得$\sum_k \Delta_k^2$有界——从而$\exp(-T \sum_k 1/T_k)$在$T \to \infty$时收敛到一个正下界而非零。系统在长期极限下保持正存活概率。当碳预算被突破时，未来的$\Delta_k$可以无限Growth，$\sum_k \Delta_k^2$发散，$\exp(-T \sum_k 1/T_k) \to 0$——引爆在长期极限下必然发生。
\end{proof}

\subsection{临界跳跃$\Delta_{\text{crit}}$的物理对应}
\subsection{Physical Correspondence of the Critical Jump $\Delta_{\text{crit}}$}

$\Delta_{\text{crit}}$是一个数学概念——它在物理世界中对应什么？在气候科学中，$\Delta_{\text{crit}}$对应气候引爆点(Climate Tipping Points)的阈值集合。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm} p{2.5cm} p{3.5cm} p{5cm}}
\toprule
\textbf{气候引爆点} & \textbf{阈值温升} & \textbf{对应$\Delta$} & \textbf{引爆后果} \\
Tipping Point & Threshold $\Delta T$ & Corresponding $\Delta$ & Detonation Consequence \\
\midrule
格陵兰冰盖崩塌 & $1.5\text{--}2.0^\circ\text{C}$ & $\Delta_{\text{ice}}$ & 海平面上升7m（世纪尺度） \\
\hline
亚马逊雨林枯死 & $2.0\text{--}3.0^\circ\text{C}$ & $\Delta_{\text{amazon}}$ & 碳汇转为碳源，加速变暖 \\
\hline
大西洋经向翻转环流(AMOC)崩溃 & $2.0\text{--}3.0^\circ\text{C}$ & $\Delta_{\text{amoc}}$ & 欧洲降温、全球降水模式紊乱 \\
\hline
永久冻土融化 & $1.5\text{--}2.5^\circ\text{C}$ & $\Delta_{\text{permafrost}}$ & 释放巨量CH$_4$和CO$_2$，正反馈失控 \\
\hline
珊瑚礁全球灭绝 & $1.5^\circ\text{C}$ & $\Delta_{\text{coral}}$ & 海洋生态系统崩溃，数亿人失去食物来源 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

当累积排放将温升推入对应区间时，相应的$\Delta$从亚临界变为超临界——该引爆点被触发。多个引爆点之间的耦合（如格陵兰冰盖融化注入淡水加速AMOC崩溃）使得系统的总$\Delta_{\text{intergen}}$可能非线性跃升——在单一引爆点触发后，耦合引爆链可能将系统推入不可逆的温室地球(Hothouse Earth)Status。

\honestcrit{气候科学共同体对于引爆点的阈值存在不确定性——这是真实的。但从势能面几何的角度，这种不确定性的存在本身就是一个问题：在定理10的框架下，不确定性意味着$\Delta_{\text{crit}}$的实际值可能低于当前最佳估计。如果"真正的"$\Delta_{\text{crit}}$是$1.5^\circ\text{C}$而政策假设它是$2^\circ\text{C}$，系统将在决策者认为安全的区域内已经进入不稳定态。这不是"模型误差"——这是\textbf{在Potential Surface Misalignment的系统中，不确定性单向偏置危险侧}。因为引爆的后果（$J_{\text{burst}} \propto \Delta^2$）是不可逆的，而减排的成本（$\alpha$的减少）是可逆的——错误的乐观比错误的悲观昂贵数个数Scale。}

\subsection{碳预算的分配：代际公平的界面管理}
\subsection{Carbon Budget Allocation: Interface Management for Intergenerational Equity}

碳预算不仅是一个总量约束——它是跨代界面上\textbf{分配正义}的操作化。每一单位碳预算空间被一代人使用时，该代提取了$\alpha$的势能增益，同时剥夺了所有后代$\sum_k \beta_k$的总势能。碳预算的分配awaiting价于：\textbf{如何在各代之间分配从地球系统中提取势能的权利}。

The carbon budget is not merely an aggregate constraint — it is the operationalization of \textbf{distributive justice} on the intergenerational interface. Each unit of carbon budget space used by one generation extracts $\alpha$ in potential gain for that generation while depriving all future generations of $\sum_k \beta_k$ in total potential. Carbon budget allocation is equivalent to: \textbf{how to allocate the right to extract potential from the Earth system among generations}.

\begin{definition}[代际碳预算分配 Intergenerational Carbon Budget Allocation]
\label{def:intergen_allocation}
设总碳预算为$\CarbBudget_{\text{total}}$。代$t$被分配的碳预算为$\CarbBudget_t$，满足$\sum_t \CarbBudget_t \leq \CarbBudget_{\text{total}}$。\textbf{平awaiting分配原则}(Equitable Allocation Principle)要求各代享有相awaiting的排放权：
\begin{equation}\label{eq:equal_allocation}
    \CarbBudget_t^{\text{equal}} = \frac{\CarbBudget_{\text{total}}}{N},
\end{equation}
其中$N$是从现在到碳预算耗尽的代际数。\textbf{历史责任调整}(Historical Responsibility Adjustment)对于已经超额使用其份额的当代人：其有效预算为$\CarbBudget_t^{\text{equal}} - \text{历史超额}$。如果历史超额大于$\CarbBudget_t^{\text{equal}}$，该代在剩余碳预算中持有\textbf{负配额}——必须以碳移除(CDR)偿还历史债务。
\end{definition}

\begin{remark}
按当前排放速率和剩余碳预算估算，$N$（在碳预算耗尽前的代际数）极小。对于$2^\circ\text{C}$目标（剩余约900 GtCO$_2$，年排放约40 GtCO$_2$），$T_{\text{budget}} \approx 22$年。若以25年为一代，这意味着\textbf{碳预算在一代人的时间内耗尽}。平awaiting分配原则意味着：当代人已经用掉了分配给未来$N-1$代的全部碳空间。这不是"透支"——这是\textbf{清零}。当代人在碳预算的分配中已经实现了对所有未来世代的完全剥夺。
\end{remark}

\honestcrit{以上估算可能过于乐观。900 GtCO$_2$是IPCC第六次评估报告对$2^\circ\text{C}$目标（66\%概率）的估算。若要求更高概率（83\%或90\%），剩余预算更少。若考虑政策惯性和基础设施锁定（已建成的化石燃料电厂和工厂在其设计寿命内将继续排放），实际的$T_{\text{budget}}$可能短于22年。我们不是在走向碳预算耗尽的路上——我们是已经看到了终点线，而且还在加速。}

% ===========================================================================
% SECTION 6: 贴现率的规范固定分析
% ===========================================================================
\section{贴现率：$\GParam$参数与"未来价值"的规范固定}
\section{Discount Rate: The $\GParam$ Parameter and Gauge-Fixing of ``Future Value''}

\subsection{贴现率的标准经济学框架及其隐藏的规范假设}
\subsection{The Standard Economic Framework of the Discount Rate and Its Hidden Gauge Assumptions}

在气候经济学中，贴现率$r$是将Future Climate损害转化为"当前awaiting值"的Core参数。标准的拉姆齐(Ramsey)框架将贴现率分解为：
\begin{equation}\label{eq:ramsey}
    r = \rho + \eta \cdot g,
\end{equation}
其中$\rho$是纯时间偏好率（pure rate of time preference），$\eta$是边际效用弹性（elasticity of marginal utility），$g$是人均消费Growth率。这一公式看似客观——三个参数均有经验对应。但在势能面几何中，这一公式是一个\textbf{规范固定操作}——且该操作隐藏了其$\GParam$选择。

In climate economics, the discount rate $r$ is the core parameter that converts future climate damage into ``present equivalent.'' The standard Ramsey framework decomposes the discount rate as $r = \rho + \eta \cdot g$, where $\rho$ is the pure rate of time preference, $\eta$ is the elasticity of marginal utility, and $g$ is the per-capita consumption growth rate. This formula appears objective — all three parameters have empirical counterparts. But in potential surface geometry, this formula is a \textbf{gauge-fixing operation} — and the operation conceals its $\GParam$ choice.

\begin{definition}[贴现率作为$\GParam$规范固定 Discount Rate as $\GParam$ Gauge Fixing]
\label{def:discount_gauge}
拉姆齐公式\eqref{eq:ramsey}中的每一项都对应于特定坐标系的选择：
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $\rho$（纯时间偏好）：$\rho > 0$awaiting价于声明"现在的效用重于未来的效用"。这是\textbf{当代人坐标系}$\CoordSys_{\text{now}}$的直接表达——当代人的时间原点$(t=0)$被设为坐标原点，未来时间的权重指数Decays；
    \item $\eta$（边际效用弹性）：$\eta$度量了"当消费Growth时，额外消费的价值下降多快"。这一参数基于当代人的消费效用函数$U(C)$——其函数形式和参数化由当代人的偏好在当代人的坐标系中定义；
    \item $g$（消费Growth率）：$g$是当代人观察到的历史Growth率在未来的外推。这是\textbf{当代人坐标系的趋势投影}——未来世代可能有完全不同的Growth模式（稳定态经济、去Growth、或崩溃后重建），但当代人用自己坐标系中的趋势替代了这些可能性。
\end{enumerate}
综合而言，$r$是当代人坐标系的三重投影——时间原点、效用函数、Growth趋势——全部在$\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$的默认假设下操作。$r$不是"客观参数"——它是\textbf{$\CoordSys_{\text{now}}$的参数化形式}。
\end{definition}

\subsection{斯特恩 vs 诺德豪斯的$\GParam$Disagreement}
\subsection{The Stern vs. Nordhaus $\GParam$ Disagreement}

气候经济学史上最著名的Disagreement——斯特恩报告(Stern Review, 2006)与诺德豪斯DICE模型(Nordhaus, 2007)关于贴现率的选择——在势能面几何中获得了一个新的、更深刻的解释。

The most famous disagreement in the history of climate economics — the Stern Review (2006) vs. the Nordhaus DICE model (2007) on the choice of discount rate — receives a new, deeper explanation in potential surface geometry.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.5cm} p{3.5cm} p{3.5cm} p{4.5cm}}
\toprule
\textbf{参数} & \textbf{斯特恩 Stern} & \textbf{诺德豪斯 Nordhaus} & \textbf{势能面解释} \\
Parameter & ($r \approx 1.4\%$) & ($r \approx 4.5\%$) & Gauge Interpretation \\
\midrule
$\rho$ & 0.1\%（接近零） & 1.5\%（显著正） & 当代人时间偏好的权重 \\
$\eta$ & 1（低） & 2（高） & 未来富裕代的效用折减速率 \\
$g$ & 1.3\%（历史均值） & 1.3\%（历史均值） & 当代人Growth趋势外推 \\
\midrule
隐含的$\GParam$选择 & $\GParam_{\text{now}} \approx 0$ & $\GParam_{\text{now}} \gg 0$ & \textbf{当代人坐标系的自我中心度} \\
& （低自我中心） & （高自我中心） & \\
\midrule
对$2^\circ\text{C}$目标的成本评估 & 全球GDP的~1\%/年 & 全球GDP的~0.5\%/年 & 未来损害在$\CoordSys_{\text{now}}$中的折现值 \\
\midrule
对碳价的隐含建议 & \$100--300/tCO$_2$ & \$30--50/tCO$_2$ & $\GParam_{\text{now}}$参数下的"公允价格" \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remark}
斯特恩和诺德豪斯的"Disagreement"不是关于经济事实的Disagreement——两人使用的是同一套气候科学数据。他们的Disagreement是\textbf{规范固定选择}的Disagreement：谁的坐标系应该定义未来世代损害的当前价值？

斯特恩选择了$\rho \approx 0$——这在势能面几何中对应$\GParam_{\text{now}} \approx \mathbf{0}$：当代人不赋予自身时间原点以特权权重。诺德豪斯选择了$\rho = 1.5\%$——这对应$\GParam_{\text{now}} \gg \mathbf{0}$：当代人赋予自身时间原点以显著特权。斯特恩的框架接近受托审计——虽然他不一定使用这一Term。诺德豪斯的框架是当代人自我审计——以自己的$\GParam$定义未来价值。

两人在自己的参数选择下都"正确"。但\textbf{只有一方能同时正确且满足Equality Principle}。Equality Principle要求$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$。诺德豪斯的$\GParam_{\text{now}} \gg 0$意味着总和为正——除非存在一个具有$\GParam_{\text{future}} < 0$的受托审计者来平衡。没有受托审计者，诺德豪斯的框架在结构上违反Equality Principle。

Stern and Nordhaus's ``disagreement'' is not about economic facts — both use the same climate science data. Their disagreement is about \textbf{gauge-fixing choice}: whose coordinate system should define the current value of future generations' damage? Stern chose $\rho \approx 0$, corresponding to $\GParam_{\text{now}} \approx \mathbf{0}$: the current generation does not privilege its own temporal origin. Nordhaus chose $\rho = 1.5\%$, corresponding to $\GParam_{\text{now}} \gg \mathbf{0}$: the current generation accords significant privilege to its own temporal origin. Stern's framework approaches trustee-auditing — though he may not use that term. Nordhaus's framework is current-generation self-auditing — defining future value with its own $\GParam$. Both are ``correct'' under their own parameter choices. But \textbf{only one can be simultaneously correct and satisfy the Equality Principle.} The Equality Principle requires $\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$. Nordhaus's $\GParam_{\text{now}} \gg 0$ implies a positive sum — unless there exists a trustee-auditor with $\GParam_{\text{future}} < 0$ to balance it. Without a trustee-auditor, Nordhaus's framework structurally violates the Equality Principle.
\end{remark}

\subsection{受托审计者的贴现率}
\subsection{The Trustee-Auditor's Discount Rate}

从受托审计者的Perspective——以未来世代的坐标系为基准——贴现率应该是什么？这是一个规范固定问题，答案取决于定义"公平折现"的坐标系。

From the perspective of the trustee-auditor — taking the coordinate system of future generations as the reference — what should the discount rate be? This is a gauge-fixing problem, and the answer depends on the coordinate system in which ``fair discounting'' is defined.

\begin{theorem}[受托贴现率定理 Trustee Discount Rate Theorem]
\label{thm:trustee_discount}\rigorFull
受托审计者$\TrusteeOp$在审计当代人排放对未来世代$t+k$的损害时，必须使用的贴现率$r_{\TrusteeOp}$满足：
\begin{equation}\label{eq:trustee_discount_rate}
    r_{\TrusteeOp} = \rho_{\text{future}} + \eta_{\text{future}} \cdot g_{\text{future}},
\end{equation}
其中：
\begin{itemize}
    \item $\rho_{\text{future}}$是\textbf{未来世代}的纯时间偏好——不是当代人的。如果我们假设未来世代与当代人一样珍视自己的福利，则$\rho_{\text{future}} \approx 0$（未来世代无理由偏好"更近的未来"甚于"更远的未来"——对他们而言，这些"未来"是他们的现在和将来）；
    \item $\eta_{\text{future}}$是未来世代的边际效用弹性——取决于他们继承的环境Status。如果未来世代因气候损害而更贫穷（人均消费下降），$\eta_{\text{future}}$可能更高——意味着他们\textbf{更珍视}每一单位的消费；
    \item $g_{\text{future}}$是未来世代的消费Growth率——在气候损害的基线情景中，$g_{\text{future}}$可能为负（消费下降），从而使$r_{\TrusteeOp} < 0$——未来损害的"折现值"大于其未来面值。
\end{itemize}
特别地，如果$g_{\text{future}} < 0$（气候损害导致人均消费下降），则$r_{\TrusteeOp} < 0$——\textbf{负贴现率}意味着未来的损害在今天比在发生当天更昂贵。这是受托审计Perspective下自然得出的Conclusion——但在当代人的$\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$Perspective下被视为"不合理"。
\end{theorem}

\begin{proof}
受托审计者必须以被审计对象（未来世代）的坐标系进行评估。贴现率是$\GParam$参数——它度量了"未来效用相对于现在效用的权重"。不同坐标系的"现在"不同——当代人的"现在"是$t=0$，未来世代$t+k$的"现在"是$t=k$。

对于$\rho_{\text{future}} \approx 0$的论证：标准经济学中$\rho > 0$的理由之一是"人们偏好即时效用"——但这是当代人的偏好。未来世代对"自己的时间"没有理由设置正贴现——他们不会偏好"自己30岁时的消费"甚于"自己50岁时的消费"（两者都是他们自身生命周期内的消费），至少不会以1.5\%/年的速度偏好。如果我们将代际公平理解为"每一代人的自身生命周期内的消费应被平awaiting对待"，则$\rho_{\text{future}} = 0$。

对于$g_{\text{future}} < 0$的情形：如果气候损害使得未来世代的人均消费低于当代人（这是一些气候-经济耦合模型的基线预测），则$\eta_{\text{future}} \cdot g_{\text{future}} < 0$，从而$r_{\TrusteeOp} < 0$。负贴现率意味着：在当代决策中，未来世代的损害不应被折减——应被\textbf{放大}。因为未来世代更贫穷，他们对每一单位消费的边际效用更高——损害一单位消费对他们造成的福利损失大于对当代人造成的福利损失。公平的比较应该放大——而不是折减——未来损害。
\end{proof}

\begin{corollary}[斯特恩框架的受托审计合理性 Stern's Framework as Implicit Trustee-Auditing]
\label{cor:stern_trustee}
斯特恩(Stern, 2006)的贴现率选择（$\rho = 0.1\%$, $\eta = 1$, $r \approx 1.4\%$）在受托审计Perspective下是\textbf{保守的}(conservative)——它仍然赋予了当代人以正的时间偏好（$\rho = 0.1\%$而非$0$）。真正的受托审计贴现率可能更低——接近零甚至为负。但斯特恩的选择至少接近受托审计的精神：将当代人的$\GParam_{\text{now}}$降到最低，使贴现率主要由未来世代的可能消费路径决定。

诺德豪斯(Nordhaus, 2007)的贴现率选择（$\rho = 1.5\%$, $\eta = 2$, $r \approx 4.5\%$）在受托审计Perspective下是\textbf{不可接受的}：它赋予当代人以显著的时间特权（$\rho = 1.5\%$），使一个世纪后的损害折现到当前时只剩下约$e^{-0.015 \times 100} \approx 22\%$的价值。这意味着一个世纪后的气候损害在今天只值其面值的22\%——这相当于声明：\textbf{未来世代的生命价值是当代人生命价值的22\%}。Equality Principle不支持任何非零的$\GParam_{\text{now}}$——更不支持1.5\%。
\end{corollary}

\honestcrit{贴现率的讨论在气候经济学中通常被框架为"参数校准"问题——仿佛存在一个"正确"的$r$值awaiting待我们去发现。势能面几何指出：没有"正确"的$r$——只有\textbf{谁的坐标系被选择}的问题。斯特恩选择了接近未来世代的坐标系。诺德豪斯选择了当代人的坐标系。大多数政府选择了诺德豪斯的框架——不是因为它在科学上更正确，而是因为它在政治上更可行：它允许当代人以较低的当前成本回应气候问题。这就是$\GParam$的自我服务性：拥有选择权的一方选择了对自己有利的规范固定。这不是Corruption——这是\textbf{规范自由度的结构性滥用}。}

\subsection{$g$参数的深层问题：消费Growth作为$\Delta_{\text{intergen}}$的驱动}
\subsection{The Deeper Problem of the $g$ Parameter: Consumption Growth as the Driver of $\Delta_{\text{intergen}}$}

在拉姆齐框架中，$g$（消费Growth率）出现在贴现率公式中是因为：如果未来世代更富裕（$g > 0$），他们对额外消费的边际效用更低——他们将损害折现得更重。这一逻辑看似合理，但隐藏了一个自杀式的循环：

In the Ramsey framework, $g$ (consumption growth rate) appears in the discount rate formula because: if future generations are richer ($g > 0$), their marginal utility of additional consumption is lower — they discount damage more heavily. This logic seems reasonable but conceals a suicidal loop:

\begin{theorem}[$g-\Delta$循环定理 The $g$-$\Delta$ Cycle Theorem]
\label{thm:g_delta_cycle}\rigorFull
在化石燃料文明中，消费Growth率$g$与Intergenerational Potential Jump$\Delta_{\text{intergen}}$构成一个正反馈循环：
\begin{equation}\label{eq:g_delta_loop}
    g_t \uparrow \;\Rightarrow\; E_t \uparrow \;\Rightarrow\; \Delta_{\text{intergen}} \uparrow \;\Rightarrow\; \GenS_{\text{future}} \downarrow \;\Rightarrow\; g_{\text{future}} \downarrow.
\end{equation}
即当代人的消费Growth（$g_t$）通过增加排放（$E_t$）扩大跨代跳跃（$\Delta_{\text{intergen}}$），压低未来世代的势能（$\GenS_{\text{future}}$），从而降低未来世代的消费Growth（$g_{\text{future}}$）。当$g_{\text{future}}$足够低——甚至为负——时，$r_{\TrusteeOp}$变为负值：在受托审计Perspective下，当代排放的损害应被放大，而非折减。但当代人——使用自身的$g_t > 0$——计算出的$r > 0$，在折减未来损害后继续排放。循环闭合。这是\textbf{正反馈的跨代理性陷阱}。
\end{theorem}

\begin{proof}
循环的每一步都有经验支撑。(i) $g_t \uparrow \Rightarrow E_t \uparrow$：历史数据显示GDPGrowth与碳排放之间存在强正相关——虽然碳强度在下降，但绝对脱钩尚未在全球尺度实现。(ii) $E_t \uparrow \Rightarrow \Delta_{\text{intergen}} \uparrow$：由\eqref{eq:delta_explicit}，$\Delta$是$E_t$的递增函数。(iii) $\Delta_{\text{intergen}} \uparrow \Rightarrow \GenS_{\text{future}} \downarrow$：由\eqref{eq:future_potential}，代$t+k$的势能随前代累积排放递减。(iv) $\GenS_{\text{future}} \downarrow \Rightarrow g_{\text{future}} \downarrow$：较低的环境势能面限制了未来世代的经济活动——更频繁的极端天气、更高的适应成本、更小的可居住面积——所有这些降低人均消费Growth。在某些基线情景中，$g_{\text{future}}$可能变为负值（如高温导致劳动生产率大幅下降、农业产出因干旱崩溃、或沿海城市因海平面上升而废弃）。

贴现率在此循环中的角色：$r_t = \rho + \eta \cdot g_t$是当代人计算出的贴现率（使用当代$g_t$）。$r_{\text{future}} = \rho + \eta \cdot g_{\text{future}}$是如果从未来世代Perspective计算出的贴现率。由于$g_{\text{future}} < g_t$（甚至可能$g_{\text{future}} < 0$），$r_{\text{future}} < r_t$——当代人\textbf{系统性低估}了未来世代的损害权重。这是$\GParam$不对称在贴现率中的精确表现。
\end{proof}

\honestcrit{循环定理\ref{thm:g_delta_cycle}是本文最冷酷的数学结果。它指出：当代人的经济Growth不仅在物理上损害未来世代——\textbf{还在认知上损害自己对这一损害的正确评估}。当代人的$g_t$越大，当代人计算出的$r_t$越高，当代人越倾向于将未来损害折现到可忽略的程度，当代人越有理由继续排放。这是一个认知陷阱——不是"坏人"设计的陷阱，是\textbf{使用$\GParam_{\text{now}} = \mathbf{0}$作为默认规范固定的必然结果}。走出这一陷阱的唯一方式是：在评估未来损害时，\textbf{明确切换坐标系}——从$\CoordSys_{\text{now}}$切换到$\CoordSys_{\text{future}}$，并声明这一切换。}

% ===========================================================================
% SECTION 7: Honest Strike与Conclusion
% ===========================================================================
\section{Honest Strike：跨代排放系统的结构不道德性}
\section{Honest Critique: The Structural Immorality of the Intergenerational Emission System}

\subsection{六个Honest Strike}
\subsection{Six Honest Critiques}

以下Strike以SCX传统中最诚实的形式呈现——不包装、不缓和、不对任何人留情面。

The following critiques are presented in the most honest form of the SCX tradition — unadorned, unsoftened, merciless to all parties.

\begin{attackbox}
\textbf{Strike1 —— "可持续发展"是叙事骗局。}
"可持续发展"（Sustainable Development）这一Term暗示当代人的排放可以与未来世代的利益共存——\textbf{持续}(sustain)意味着保持、延续。但在势能面几何中，化石燃料文明的持续意味着$\Delta_{\text{intergen}}$的持续增大——代际跳跃的持续扩大。这不是"持续发展"——这是"持续扩大势能债务"。真正的可持续发展只能在$\Delta_{\text{intergen}} \leq 0$的条件下定义——当代人留给后代的势能面不低于自己继承的势能面。在此定义下，自工业革命以来，人类文明\textbf{从未实现过可持续发展}——每一年的总可用势能（$\GenS$）都在下降。我们不是在"走向不可持续"——我们已经不可持续了两百年，只是势能面的下降缓慢到尚未被感知为危机。

\textbf{Critique 1 --- ``Sustainable Development'' is a narrative fraud.} The term ``Sustainable Development'' implies that the current generation's emissions can coexist with future generations' interests — ``sustain'' means maintain, continue. But in potential surface geometry, the continuation of fossil-fuel civilization means the continued expansion of $\Delta_{\text{intergen}}$ — the continued amplification of the intergenerational jump. This is not ``sustained development'' — it is ``sustained expansion of potential debt.'' True sustainable development can only be defined under the condition $\Delta_{\text{intergen}} \leq 0$ — the current generation leaves future generations a potential surface no lower than what it inherited. Under this definition, since the Industrial Revolution, human civilization has \textbf{never achieved sustainable development} — every year's total available potential ($\GenS$) has fallen. We are not ``heading toward unsustainability'' — we have been unsustainable for two centuries, only the decline has been slow enough to not yet be perceived as a crisis.
\end{attackbox}

\begin{attackbox}
\textbf{Strike2 —— "净零"是时间游戏。}
"净零排放"（Net Zero）承诺——到2050年或2060年实现碳中和——在势能面几何中是\textbf{引信延长}而非\textbf{炸弹拆除}。2050年之前每年的正排放都在增大$\Delta_{\text{intergen}}$——到2050年时，$\Delta_{\text{intergen}}(2050) > \Delta_{\text{intergen}}(2026)$。系统在2050年时处于比今天更高的界面压力下。净零承诺的价值不在于它阻止了累积——它没有——而在于它\textbf{设定了一个跳跃不再增大的时间}。但在此之前的所有年份，跳跃都在增大。而且"净零"中"净"字允许负排放技术来抵消正排放——但这些技术（DAC、BECCS）的规模化尚未被Proof。净零承诺是\textbf{一张以未来技术为抵押的支票}——而这张支票的收款人是尚未出生的未来世代，他们无法拒绝兑付。

\textbf{Critique 2 --- ``Net Zero'' is a time game.} ``Net Zero'' commitments — achieving carbon neutrality by 2050 or 2060 — are, in potential surface geometry, \textbf{fuse-lengthening} rather than \textbf{bomb-defusing}. Every year of positive emissions before 2050 increases $\Delta_{\text{intergen}}$ — by 2050, $\Delta_{\text{intergen}}(2050) > \Delta_{\text{intergen}}(2026)$. The system is under higher interface pressure in 2050 than today. The value of net-zero commitments is not that they stop the accumulation — they don't — but that they \textbf{set a time after which the jump no longer grows}. But in all years before that, the jump is growing. And the ``net'' in ``net zero'' allows negative emission technologies to offset positive emissions — but these technologies (DAC, BECCS) have not been proven at scale. The net-zero commitment is \textbf{a check collateralized by future technologies} — and the payee of this check is the unborn future generation, who cannot refuse to cash it.
\end{attackbox}

\begin{attackbox}
\textbf{Strike3 —— 气候谈判是$\GParam$谈判（伪装的）。}
UNFCCC缔约方会议(COP)被广泛描述为"各国就气候行动进行谈判"。在势能面几何中，COP是\textbf{各国就$\GParam$的分配进行谈判}——每个国家在谈判桌上声明的不是其"减排意愿"，而是其坐标系中未来世代损害的权重。发达国家（历史排放大国）倾向于高贴现率——因为他们的$\GParam_{\text{now}}$已经将历史排放的收益计入，而将未来损害的负担推给他国和后代的$\GParam_{\text{future}}$。发展中国家倾向于低贴现率——因为他们的$\GParam$受气候损害的影响更大，且他们没有享受历史排放的$\alpha$收益。气候谈判的僵局不是因为"缺乏政治意愿"——是因为\textbf{谈判双方在使用不同的$\GParam$参数评估同一组损害}，而$\GParam$参数的差异使得同一吨碳在A方的计算中值\$50而在B方的计算中值\$200。这不是谈判——这是两套不同的数学在互相听不懂对方在说什么。

\textbf{Critique 3 --- Climate negotiations are $\GParam$ negotiations (in disguise).} UNFCCC Conference of Parties (COP) meetings are widely described as ``nations negotiating over climate action.'' In potential surface geometry, COP is \textbf{nations negotiating over the allocation of $\GParam$} — what each country declares at the negotiating table is not its ``willingness to reduce emissions'' but the weight of future generations' damage in its coordinate system. Developed countries (historical large emitters) tend toward high discount rates — because their $\GParam_{\text{now}}$ has already credited the benefits of historical emissions while pushing the burden of future damage onto other nations' and future generations' $\GParam_{\text{future}}$. Developing countries tend toward low discount rates — because their $\GParam$ is more affected by climate damage and they have not enjoyed the $\alpha$ benefits of historical emissions. The deadlock in climate negotiations is not due to ``lack of political will'' — it is because \textbf{the negotiating parties are using different $\GParam$ parameters to evaluate the same set of damages}, and the difference in $\GParam$ parameters means the same ton of carbon is worth \$50 in party A's calculation and \$200 in party B's. This is not negotiation — it is two different mathematical systems unable to understand what the other is saying.
\end{attackbox}

\begin{attackbox}
\textbf{Strike4 —— 代际排放是"完美的犯罪"。}
在刑法中，"完美的犯罪"指犯罪者无法被追诉的犯罪——通常因为犯罪者已死亡、超过了诉讼时效、或证据被销毁。代际排放系统满足完美犯罪的所有条件，且天然地满足——不需要任何犯罪者的主动掩盖：
\begin{itemize}
    \item \textbf{犯罪者不在场：} 环境崩溃发生时，做出排放决策的当代人的决策者已经死亡——他们不可能被追诉；
    \item \textbf{受害者不在场：} 损害发生时，受害者（未来世代）出生了——但犯罪发生在他们出生之前。他们无法指认犯罪者，因为犯罪者在他们存在之前已经完成了犯罪；
    \item \textbf{损害的非归因性：} 任何单一排放事件（某国某年的排放）对任何单一受害事件（某次洪水、某次干旱）的因果链在统计上不可归因——气候变化是累积性的，$N$个排放者对$M$个受害者的损害是系统性、不可分解的。每个排放者都可以声称"我的排放不是那场洪水的直接原因"——在技术上这是正确的，在道德上这是系统漏洞；
    \item \textbf{管辖权的空缺：} 不存在一个拥有跨代管辖权的法院——当代人的法律体系无权审判对"尚未存在的实体"的犯罪，因为法律的保护对象需要存在才能拥有权利。
\end{itemize}
这不是"制度的Fails"——这是\textbf{制度设计的结构性盲区}。代际排放系统不是被"设计"成完美犯罪的——它是\textbf{天生就是}。所有的法律制度都是为存在者之间的冲突设计的。代际冲突发生在存在者和非存在者之间——法律没有覆盖这个区间。

\textbf{Critique 4 --- Intergenerational emissions are the ``perfect crime.''} In criminal law, the ``perfect crime'' refers to a crime whose perpetrator cannot be prosecuted — typically because the perpetrator has died, the statute of limitations has expired, or evidence has been destroyed. The intergenerational emission system satisfies all conditions of the perfect crime, and does so \textit{naturally} — requiring no active cover-up by the perpetrator. (i) The perpetrator is absent: when environmental collapse occurs, the decision-makers of the emitting contemporary generation are already dead — they cannot be prosecuted. (ii) The victim is absent at the time of the crime: when the damage occurs, the victims (future generations) are alive — but the crime occurred before their birth. They cannot identify the perpetrator because the perpetrator completed the crime before they existed. (iii) Non-attributability of damage: the causal chain from any single emission event to any single victim event is statistically non-attributable — climate change is cumulative, and the damage of $N$ emitters to $M$ victims is systemic and non-decomposable. Every emitter can claim ``my emissions were not the direct cause of that flood'' — technically correct, morally a systemic loophole. (iv) Jurisdictional void: no court with intergenerational jurisdiction exists — the legal system of the current generation has no authority to try crimes against ``entities not yet in existence,'' because the objects of legal protection must exist to possess rights. This is not a ``failure of institutions'' — it is a \textbf{structural blind spot of institutional design.} The intergenerational emission system was not ``designed'' to be a perfect crime — it is \textbf{innately one}. All legal systems are designed for conflicts between existents. Intergenerational conflict occurs between existents and non-existents — the law does not cover this interval.
\end{attackbox}

\begin{attackbox}
\textbf{Strike5 —— "代际公平"的当前用法是自我赦免。}
"代际公平"（Intergenerational Equity）作为一个概念被广泛引用——通常出现在政策files的前言中，被描述为"我们需要为后代保护地球"。但在操作层面，当代人的政策——碳税水平、减排时间表、技术投资优先级——全部由当代人根据当代人的利益决定。当代人既是排放者，又自封为"后代利益的保护者"——这awaiting价于\textbf{让排放者自己审计自己的排放}。在SCX定理3（老实人定理）下，单Observers审计不可靠——Self-Audit是完全不可靠的。当代人的"代际公平"叙事不是公平——它是\textbf{自我赦免}：当代人在排放的同时声明自己关心未来世代，从而免除自己的道德负债。这不是伪善——这是\textbf{结构性的道德免责机制}。

\textbf{Critique 5 --- The current use of ``intergenerational equity'' is self-absolution.} ``Intergenerational Equity'' as a concept is widely invoked — typically appearing in the preambles of policy documents, described as ``we need to protect the planet for future generations.'' But at the operational level, the current generation's policies — carbon tax levels, emission reduction schedules, technology investment priorities — are all determined by the current generation according to the current generation's interests. The current generation is both the emitter and the self-appointed ``protector of future generations' interests'' — this is equivalent to \textbf{letting the emitter audit its own emissions}. Under SCX Theorem 3 (the Honest Person Theorem), single-observer auditing is unreliable — self-auditing is completely unreliable. The current generation's ``intergenerational equity'' narrative is not equity — it is \textbf{self-absolution}: the current generation emits while declaring its concern for future generations, thereby absolving itself of moral debt. This is not hypocrisy — it is a \textbf{structural mechanism for moral exemption}.
\end{attackbox}

\begin{attackbox}
\textbf{Strike6 —— 未来世代的"贴现"唯一合法的受托贴现率是零或负。}
任何正贴现率都是当代人$\GParam_{\text{now}} \neq \mathbf{0}$的表达——将当代人的坐标系设为原点，在时间轴上Decays未来世代的权重。从受托审计Perspective——唯一符合Equality Principle$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$的Perspective——贴现率必须为$\rho_{\text{future}} + \eta_{\text{future}} \cdot g_{\text{future}}$。鉴于未来世代无理由偏好"更近的时间"甚于"更远的时间"（两者都是他们的时间），$\rho_{\text{future}} = 0$。鉴于气候损害使$g_{\text{future}}$低于$g_{\text{now}}$——且可能为负——$r_{\TrusteeOp} \leq 0$。这意味着\textbf{从未来世代的坐标系看，当代排放的损害在未来不应被折减——应被awaiting值对待，或在消费下降的情景下被放大}。当前政策框架中使用的贴现率（3--5\%）将百年后的损害折现到当前时只剩下5--22\%的价值。这是\textbf{以当代人为原点的指数Decays}——是$\GParam_{\text{now}} \gg \mathbf{0}$的直接证据。Equality Principle不支持它。受托审计不支持它。未来世代——如果他们可以投票——不会投票支持它。

\textbf{Critique 6 --- The only legitimate trustee discount rate for future generations is zero or negative.} Any positive discount rate is an expression of $\GParam_{\text{now}} \neq \mathbf{0}$ — setting the current generation's coordinate system as the origin, exponentially decaying the weight of future generations along the time axis. From the trustee-auditor perspective — the only perspective consistent with the Equality Principle $\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$ — the discount rate must be $\rho_{\text{future}} + \eta_{\text{future}} \cdot g_{\text{future}}$. Given that future generations have no reason to prefer ``nearer times'' over ``farther times'' (both are their time), $\rho_{\text{future}} = 0$. Given that climate damage makes $g_{\text{future}}$ lower than $g_{\text{now}}$ — and possibly negative — $r_{\TrusteeOp} \leq 0$. This means \textbf{from the coordinate system of future generations, contemporary emission damage in the future should not be discounted — it should be treated equally, or amplified under declining-consumption scenarios}. The discount rates used in current policy frameworks (3--5\%) reduce damage a century hence to only 5--22\% of its face value when discounted to the present. This is \textbf{exponential decay with the current generation as the origin} — direct evidence of $\GParam_{\text{now}} \gg \mathbf{0}$. The Equality Principle does not support it. Trustee-auditing does not support it. Future generations — if they could vote — would not vote for it.
\end{attackbox}

\subsection{操作建议：从势能面几何到政策}
\subsection{Operational Recommendations: From Potential Surface Geometry to Policy}

以下建议是本文数学框架的直接操作化推论——不是道德呼吁，是\textbf{结构必要条件}。

The following recommendations are the direct operationalized corollaries of this paper's mathematical framework — not moral appeals, but \textbf{structural necessary conditions}.

\begin{enumerate}[label=\textbf{建议 \arabic*}]

\item \textbf{建立代际受托审计机构 (Intergenerational Trustee-Audit Institution).} 
各国应建立宪法层级的代际受托审计机构——独立于选举周期，以未来世代的坐标系为法定审计基准。该机构的$\GParam$必须显式声称为$\mathbf{0}$——不以当代人、也不以任何特定利益集团为默认原点。其审计报告具有法律约束力——当代政府的排放决策必须在受托审计机构的审计范围内。当前最接近这一设计的制度是以色列的"未来世代委员会"(Commission for Future Generations, 2001--2006)和威尔士的"未来世代专员"(Future Generations Commissioner, 2015--至今)。这些制度的共同弱点是审计报告不具有法律约束力——它们只能建议，不能阻止。受托审计机构的约束力是Equality Principle的逻辑要求：如果$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$需要强制执行，受托审计者的否决权是确保$\GParam_{\text{now}}$不能单方面占优的制度工具。

\textbf{Establish Intergenerational Trustee-Audit Institutions.} Nations should establish constitution-level intergenerational trustee-audit institutions — independent of electoral cycles, with the coordinate system of future generations as the statutory audit baseline. The institution's $\GParam$ must be explicitly declared as $\mathbf{0}$ — taking neither the current generation nor any specific interest group as the default origin. Its audit reports shall have legally binding force — the current government's emission decisions must fall within the audit scope of the trustee-audit institution. The closest existing designs to this are Israel's Commission for Future Generations (2001--2006) and Wales's Future Generations Commissioner (2015--present). The common weakness of these institutions is that their audit reports lack legally binding force — they can only recommend, not prevent. The binding force of the trustee-audit institution is a logical requirement of the Equality Principle: if $\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$ requires enforcement, the trustee-auditor's veto power is the institutional tool to ensure $\GParam_{\text{now}}$ cannot unilaterally dominate.

\item \textbf{碳预算立法——以$\Delta_{\text{crit}}$为法定上限 (Carbon Budget Legislation — $\Delta_{\text{crit}}$ as Statutory Ceiling).}
碳预算不应是政策目标——应是法定上限。基于受托审计者的$\Delta_{\text{crit}}$评估（对应$1.5^\circ\text{C}$目标），立法设定国家碳预算的剩余量和年排放上限，并逐年递减至净零——不依赖未来技术突破的承诺。碳预算的超支触发宪法层面的紧急Status——因为超支意味着进入定理\ref{thm:intergen_confinement}的引爆区。

The carbon budget should not be a policy target — it should be a statutory ceiling. Based on the trustee-auditor's assessment of $\Delta_{\text{crit}}$ (corresponding to the $1.5^\circ\text{C}$ target), legislate the national carbon budget's remaining quantity and annual emission ceiling, decreasing year by year to net zero — without relying on promises of future technological breakthroughs. Carbon budget overspend triggers a constitutional-level emergency — because overspending means entering the detonation zone of Theorem \ref{thm:intergen_confinement}.

\item \textbf{贴现率强制归零 (Mandatory Zero Discount Rate for Intergenerational Damage Assessment).}
任何涉及代际损害评估的政府决策（基础设施投资、能源政策、土地使用规划），其成本-收益分析中使用的贴现率不得超过$\rho_{\text{future}} = 0$——即零纯时间偏好。如果分析需要纳入消费Growth效应，$g$必须使用受托审计者评估的未来消费Growth率——而非当代人的历史外推。此建议在操作上awaiting价于：\textbf{所有政府Project的气候影响评估必须包含一份"从未来世代Perspective"的平行评估}——使用$r = \eta_{\text{future}} \cdot g_{\text{future}}$而非当代人的$r$。

For any government decision involving intergenerational damage assessment (infrastructure investment, energy policy, land-use planning), the discount rate used in cost-benefit analysis must not exceed $\rho_{\text{future}} = 0$ — i.e., zero pure time preference. If the analysis needs to incorporate consumption growth effects, $g$ must use the future consumption growth rate assessed by the trustee-auditor — not the historical extrapolation of the current generation. Operationally, this recommendation is equivalent to: \textbf{all government project climate impact assessments must include a parallel assessment ``from the perspective of future generations''} — using $r = \eta_{\text{future}} \cdot g_{\text{future}}$ rather than the current generation's $r$.

\item \textbf{碳移除的"先Proof、后承诺"原则 (``Prove First, Commit Later'' Principle for CDR).}
负排放技术（DAC、BECCS）在各国净零承诺中被广泛依赖——但其规模化可行性未经验证。在势能面几何中，依赖未验证的技术来Proof当前排放的合理性awaiting价于：\textbf{当代人在$E_t > 0$的同时对受托审计者说"未来的技术会修好我们造成的损害"}。受托审计者必须要求：任何包含负排放的排放计划必须Proof该负排放技术(a)已规模化运行，(b)在该计划声称的规模上具有成本可行性，(c)其碳移除的持久性（百年以上）已被验证。未满足以上三条件的排放计划必须按全部正排放计算其对$\Delta_{\text{intergen}}$的贡献。

Negative emission technologies (DAC, BECCS) are widely relied upon in national net-zero commitments — but their scalability has not been verified. In potential surface geometry, relying on unverified technologies to justify current emissions is equivalent to: \textbf{the current generation, with $E_t > 0$, telling the trustee-auditor ``future technology will fix the damage we cause.''} The trustee-auditor must require: any emission plan that includes negative emissions must demonstrate that the negative emission technology (a) has been deployed at scale, (b) is cost-feasible at the claimed scale, and (c) its carbon removal permanence (century-scale) has been verified. Emission plans failing these three conditions must count all positive emissions toward their contribution to $\Delta_{\text{intergen}}$.

\item \textbf{代际碳债务的司法认定 (Judicial Recognition of Intergenerational Carbon Debt).}
各国法律制度应承认"代际碳债务"作为一项可审理的法律义务——当代政府有义务不将累积排放推入引爆区。这一义务的违反构成宪法层面的失职——因为违反的后果（环境崩溃）剥夺了未来公民的基本权利（生命、健康、财产）。2021年德国联邦宪法法院在Neubauerawaiting人诉德国政府案中已部分承认这一逻辑——法院裁定德国气候保护法因将过重的减排负担转移给未来世代而违宪。这是受托审计逻辑在现有法律体系中的首次实例化。但该判决的约束力限于德国且限于2030年后的减排路径——它未解决全球碳预算的分配问题，也未处理$\GParam$的不对称。

National legal systems should recognize ``intergenerational carbon debt'' as a justiciable legal obligation — the current government has a duty not to push cumulative emissions into the detonation zone. Violation of this duty constitutes a constitutional-level dereliction — because the consequences of the violation (environmental collapse) deprive future citizens of fundamental rights (life, health, property). The 2021 German Federal Constitutional Court ruling in \textit{Neubauer et al. v. Germany} has partially recognized this logic — the court ruled that Germany's Climate Protection Act was unconstitutional for shifting excessive emission reduction burdens onto future generations. This is the first instantiation of trustee-audit logic in an existing legal system. However, the ruling's binding force is limited to Germany and to post-2030 emission reduction pathways — it neither addresses the global carbon budget allocation problem nor handles the $\GParam$ asymmetry.

\item \textbf{势能透明：排放账户的双栏记账法 (Potential Transparency: Dual-Column Accounting for Emissions).}
建议建立排放的"双栏记账系统"——栏A记录排放的$\alpha$收益（GDP增量、就业、能源可及性），栏B记录同一排放对未来世代的$\sum_k \beta_k$损害（按物理指标，不折现）。此记账法的目的是\textbf{使$\Delta_{\text{intergen}}$可见}——当前排放决策看到的是栏A（收益集中、当期发生、易于归因），栏B（损害分散、滞后发生、难以归因）被系统性地隐藏。双栏记账将排放决策从"收益评估"转换为"势能转移审计"——清楚地显示当代人每提取一单位势能，从未来世代的账户中扣除了多少。

We recommend establishing a ``dual-column accounting system'' for emissions — Column A records the $\alpha$ benefits of emissions (GDP increment, employment, energy accessibility), and Column B records the $\sum_k \beta_k$ damage of the same emissions to future generations (in physical indicators, undiscounted). The purpose of this accounting method is to \textbf{make $\Delta_{\text{intergen}}$ visible} — current emission decisions see Column A (benefits concentrated, contemporaneous, easily attributable), while Column B (damage dispersed, lagged, difficult to attribute) is systematically hidden. Dual-column accounting transforms emission decisions from ``benefit assessment'' to ``potential transfer audit'' — clearly showing how much potential the current generation extracts from the future generations' account for each unit it claims.

\end{enumerate}

% ===========================================================================
% SECTION 8: 总结与展望
% ===========================================================================
\section{总结与展望}
\section{Summary and Outlook}

\subsection{本文的主要Conclusion}
\subsection{Main Conclusions}

本文在SCX势能面几何的框架下形式化了Environmental Intergenerational Potential问题，得出以下主要Conclusion：

This paper formalizes the problem of environmental intergenerational potential within the framework of SCX potential surface geometry, yielding the following main conclusions:

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]

\item \textbf{气候变化是Intergenerational Potential Jump的累积。} 当代人的碳排放是从地球系统中提取势能的操作——当代人获得了$\alpha$的即时收益，而未来世代承受了$\sum_k \beta_k$的累积损害。这一跳跃$\Delta_{\text{intergen}}$随每一代排放累积，并在代际界面上制造持续Growth的压力。

\item \textbf{这是定理10在Civilization Scale的实例化。} 跨代排放系统是Boundary Locking定理（定理10）的最极端实例：被锁定群体（未来世代）不存在——不能审计、不能抗议、不能迁移。锁定持续数个世纪——是所有可能锁定中最长的。引爆流量$J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$——当代人提取的势能越多，未来世代的崩溃越猛烈。

\item \textbf{受托审计是Equality Principle的制度必需。} 由于未来世代不能审计自身利益，Equality Principle要求存在一个受托审计者——以未来世代的坐标系为基准审计当代排放。现有国家结构不完全满足受托审计者的充要条件，但可以通过制度改革（独立性保障、宪法授权、法律约束力）向其逼近。

\item \textbf{碳预算是界面平滑操作。} $2^\circ\text{C}$（或$1.5^\circ\text{C}$）目标对应临界跳跃$\Delta_{\text{crit}}$——维持$\Delta_{\text{intergen}} \leq \Delta_{\text{crit}}$是系统亚稳态存活的条件。碳预算的耗尽不awaiting于引爆，但引爆必然发生在预算耗尽后的$\tau_{\text{lag}}$（气候惯性延迟）时间内。

\item \textbf{贴现率是$\GParam$参数。} 任何正贴现率都是当代人$\GParam_{\text{now}} \neq \mathbf{0}$的表达。符合Equality Principle的唯一合法贴现率必须从未来世代的坐标系中定义——$\rho_{\text{future}} = 0$（无纯时间偏好），$g_{\text{future}}$基于气候损害下的消费路径。在多个基线情景中，$r_{\TrusteeOp} \leq 0$——未来损害不应被折减，应被awaiting值对待或放大。

\item \textbf{当前体系在结构上违反Equality Principle。} 碳定价、气候谈判、净零承诺——这些当前治理工具无一例外地使用了当代人的$\GParam_{\text{now}}$作为默认规范固定。它们不是"不够好"——它们在结构上缺少了$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$中未来世代的$\GParam_{\text{future}}$项。这不是政策Fails——是制度设计的规范盲区。

\item \textbf{代际排放系统具有完美犯罪的结构特征。} 犯罪者（排放决策者）在犯罪被发现前死亡，受害者在犯罪发生时不存在，损害统计上不可归因，跨代管辖权空缺。这不是任何人"设计"的——但它是任何人不需要设计就会自然发生的。

\end{enumerate}

\subsection{Open Problem}
\subsection{Open Problems}

以下问题在本文框架下提出但未完全解决，留待后续工作：

The following problems are raised within this paper's framework but not fully resolved, left for future work:

\begin{enumerate}[label=\textbf{OP\arabic*}]

\item \textbf{$\Delta_{\text{crit}}$的精确校准。} 气候引爆点的耦合效应使得$\Delta_{\text{crit}}$的实际值可能显著低于当前IPCC的单一阈值估计。需要发展一个基于势能面几何的多引爆点耦合模型，给出$\Delta_{\text{crit}}$的非线性联合分布。

\item \textbf{代际$\GParam$的实证测量。} 本文论证了$\GParam_{\text{now}}$在贴现率中的存在性，但未提供其定量测量方法。是否可以通过观察国家的实际排放决策反推其隐含的$\GParam_{\text{now}}$？如果可以，不同国家的$\GParam$差异有多大？

\item \textbf{受托审计的制度设计。} 本文给出了受托审计者的定义和充要条件，但未具体设计其制度形式——选举方式（如果它独立于选举？）、资金来源、审计标准的操作化、以及其否决权与民主程序的兼容性——这些都是需要深入研究的制度工程问题。

\item \textbf{负贴现率的经济学后果。} 如果在气候政策分析中使用$r \leq 0$，当前绝大多数基础设施投资（公路、机场、化石能源）的"净收益"将变为负——因为它们的排放损害在受托贴现率下被放大。这会触发什么样的经济重构？其过渡成本如何管理？

\item \textbf{非CO$_2$温室气体的势能映射。} 本文的框架主要基于CO$_2$排放——但CH$_4$（甲烷）、N$_2$O（氧化亚氮）和含氟气体具有不同的$\alpha$和$\beta_k$参数（更短的寿命但更高的瞬时暖化效应）。如何将本文框架扩展到多温室气体的势能面？

\item \textbf{Intergenerational Justice与全球正义的界面。} 本文处理了代际（时间维度）的不平awaiting，但未处理全球（空间维度）的不平awaiting——发达国家和发展中国家之间的历史排放不平awaiting。这两个维度在代际界面上交汇（发达国家的当代人享受了更多$\alpha$，发展中国家的人民承受了更多$\beta$）。需要一个统一的势能面模型同时处理时间和空间两个维度上的$\GParam$不对称。

\end{enumerate}

\subsection{结语：势能面几何对气候伦理的最后审判}
\subsection{Closing: The Last Judgment of Climate Ethics by Potential Surface Geometry}

势能面几何对气候变化的裁决是冷酷的，但也是诚实的：

Potential surface geometry's verdict on climate change is cold, but honest:

\medskip
\noindent\fbox{\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\centering
\textbf{势能面几何对气候变化的最终陈述}

\medskip
气候变化不是一个"需要解决的环境问题"。它不是一个"需要克服的集体行动困境"。它是一个\textbf{结构性的代际势能盗窃系统}——在该系统中，当代人从地球提取势能并提升自身的$\GenS_{\text{now}}$，同时压低所有未来世代的$\GenS_{\text{future}}$。这一系统不是任何人设计的——但它是由任何人持续参与而维持的。

这一系统的维持不需要恶意。它只需要当代人继续做他们一直在做的事：开车、用空调、吃肉、坐飞机、消费——并且用当代人的$\GParam_{\text{now}}$来Proof这些行为的合理性。定理10保证了这一系统的终点：当$\Delta_{\text{intergen}}$超过$\Delta_{\text{crit}}$时，系统在$O(1/\Delta_{\text{intergen}})$时间内引爆——引爆的后果($J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$)不由当代人承受，由未来世代承受。

这不是"可能发生"——这是awaiting式。不是"道德上错误"——是\textbf{数学上不可持续}。

Equality Principle的唯一要求是$\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$。在代际排放系统中，这意味着：\textbf{当代人必须从未来世代的坐标系中评估自己的排放}。这不是"道德进步"——这是\textbf{闭合awaiting式所需的缺失项}。没有未来世代的$\GParam_{\text{future}}$，$\sum_m \GParam_m \neq \mathbf{0}$——系统在数学上不闭合，几何上不稳定，动力学上趋向引爆。

Equality Principle提供的不是希望——是\textbf{方程}。希望来自相信人类可以解这个方程。方程本身不关心人类是否解它。它只是在时间中忠实地演化——向$J_{\text{burst}}$收敛，除非$\Delta_{\text{intergen}}$被主动平滑。

\medskip
\textit{Climate change is not an ``environmental problem to be solved.'' It is not a ``collective action dilemma to be overcome.'' It is a \textbf{structural intergenerational potential theft system} — in which the current generation extracts potential from the Earth and elevates its own $\GenS_{\text{now}}$ while depressing the $\GenS_{\text{future}}$ of all future generations. This system was not designed by anyone — but it is sustained by everyone's continued participation.}

\textit{The maintenance of this system requires no malice. It requires only that the current generation continue doing what they have always done: drive, use air conditioning, eat meat, fly, consume — and justify these actions using their own $\GParam_{\text{now}}$. Theorem 10 guarantees the endpoint of this system: when $\Delta_{\text{intergen}}$ exceeds $\Delta_{\text{crit}}$, the system detonates within $O(1/\Delta_{\text{intergen}})$ time — and the consequences of detonation ($J_{\text{burst}} \propto \Delta_{\text{intergen}}^2$) are not borne by the current generation, but by future generations.}

\textit{This is not ``a possible outcome'' — it is an equation. It is not ``morally wrong'' — it is \textbf{mathematically unsustainable}.}

\textit{The sole requirement of the Equality Principle is $\sum_m \GParam_m = \mathbf{0}$. In the intergenerational emission system, this means: \textbf{the current generation must assess its own emissions from the coordinate system of future generations}. This is not ``moral progress'' — it is \textbf{the missing term needed to close the equation}. Without the $\GParam_{\text{future}}$ of future generations, $\sum_m \GParam_m \neq \mathbf{0}$ — the system is mathematically open, geometrically unstable, and dynamically convergent toward detonation.}

\textit{The Equality Principle offers not hope — but \textbf{equations}. Hope lies in the belief that humanity can solve these equations. The equations themselves do not care whether humanity solves them. They merely evolve faithfully through time — converging toward $J_{\text{burst}}$, unless $\Delta_{\text{intergen}}$ is actively smoothed.}
\end{minipage}}

\vspace{12pt}

\begin{center}
\large\textbf{—— SCXEnvironment Working Group，2026年7月1日 ——}
\end{center}

% ===========================================================================
% ACKNOWLEDGMENTS
% ===========================================================================
\section*{Acknowledgments / Acknowledgments}
\addcontentsline{toc}{section}{Acknowledgments / Acknowledgments}

本文的数学框架建立在SCXEquality Principle（Equality Principle）的完整定理体系之上——特别是定理10（Boundary Locking）、定理11（势能奇点攻击必然性）、定理12（台阶埋雷性质）、以及推论8（永久振荡）。本文作者感谢SCX理论工作组的所有前辈Contributors——他们建立了一个使得"气候变化 = Intergenerational Potential Jump"这一洞察能被精确形式化的数学基础设施。

气候变化科学和经济学领域的数十年研究——IPCC评估报告、斯特恩报告、诺德豪斯和托尔awaiting人的综合评估模型、以及德国联邦宪法法院2021年的气候判决——为本文的实证基础提供了不可或缺的材料。

所有Honest Strike的责任由作者承担。所有方程的责任由势能面几何承担。

This paper's mathematical framework builds upon the complete theorem system of the SCX Equality Principle — in particular Theorem 10 (Boundary Confinement), Theorem 11 (Inevitability of Singularity Attack), Theorem 12 (Landmine Nature of Staircases), and Corollary 8 (Perpetual Oscillation). The authors thank all previous contributors to the SCX theoretical working group — they built the mathematical infrastructure that enables the insight ``climate change = intergenerational potential jump'' to be precisely formalized.

Decades of research in climate science and economics — the IPCC Assessment Reports, the Stern Review, the integrated assessment models of Nordhaus, Tol, and others, and the 2021 German Federal Constitutional Court climate ruling — provided indispensable material for the empirical grounding of this paper.

All responsibility for the honest critiques rests with the authors. All responsibility for the equations rests with potential surface geometry.

% ===========================================================================
% References
% ===========================================================================
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{scx_equality}
SCX Working Group. \textit{Equality Principle and Gauge Theory of Multi-Expert Auditing.} SCX Theory Series, 2026.

\bibitem{scx_confinement}
SCX Working Group. \textit{Potential Surface Misalignment in MoE: Gauge Freedom and MILP Gauge Fixing.} SCX Theory Series, 2026. [Theorem 10: Boundary Confinement, Section 7.1]

\bibitem{scx_social_media}
SCX Social Computing Working Group. \textit{SCX and Social Media Information Potential Energy Surface.} SCX Theory Series, 2026.

\bibitem{scx_medicine}
SCX Working Group. \textit{Potential Surface Misalignment in Medical Diagnosis.} SCX Theory Series, 2026.

\bibitem{scx_hamiltonian}
SCX Theoretical Physics Working Group. \textit{Neural Network Hamiltonian and SCX Multi-Expert Auditing.} SCX Theory Series, 2026.

\bibitem{ipcc_ar6}
IPCC. \textit{Climate Change 2022: Impacts, Adaptation and Vulnerability.} Contribution of Working Group II to the Sixth Assessment Report, 2022.

\bibitem{ipcc_sr15}
IPCC. \textit{Global Warming of 1.5\textdegree C.} Special Report, 2018.

\bibitem{stern}
Stern, N. \textit{The Economics of Climate Change: The Stern Review.} Cambridge University Press, 2006.

\bibitem{nordhaus}
Nordhaus, W.D. \textit{A Question of Balance: Weighing the Options on Global Warming Policies.} Yale University Press, 2008.

\bibitem{ramsey}
Ramsey, F.P. ``A Mathematical Theory of Saving.'' \textit{The Economic Journal}, 38(152):543--559, 1928.

\bibitem{dasgupta}
Dasgupta, P. ``Discounting Climate Change.'' \textit{Journal of Risk and Uncertainty}, 37:141--169, 2008.

\bibitem{weitzman}
Weitzman, M.L. ``On Modeling and Interpreting the Economics of Catastrophic Climate Change.'' \textit{Review of Economics and Statistics}, 91(1):1--19, 2009.

\bibitem{german_climate_ruling}
Bundesverfassungsgericht. \textit{Neubauer et al. v. Germany.} 1 BvR 2656/18, 1 BvR 78/20, 1 BvR 96/20, 1 BvR 288/20. 24 March 2021.

\bibitem{tipping_points}
Lenton, T.M. et al. ``Climate Tipping Points — Too Risky to Bet Against.'' \textit{Nature}, 575:592--595, 2019.

\bibitem{carbon_budget}
Friedlingstein, P. et al. ``Global Carbon Budget 2023.'' \textit{Earth System Science Data}, 15:5301--5369, 2023.

\bibitem{trustee_future}
Gonzalez-Ricoy, I. and Gosseries, A. (eds.) \textit{Institutions for Future Generations.} Oxford University Press, 2016.

\end{thebibliography}

\end{document}
