% ===========================================================================
% information_limits.tex
% SCX信息论极限
% 审计声称的Kolmogorov复杂度 | 最优假设集长度下界 | 量子Fisher信息的SCX推广
% 诚实暴击版
% ===========================================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

% ---- Packages ----
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins,breakable}

\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

% ---- Theorem environments ----
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命题}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{assumption}[theorem]{假设}
\newtheorem{remark}[theorem]{注记}

% ---- Strictness markers ----
\newcommand{\strictness}[1]{{\small\sffamily[#1]}}
\newcommand{\rigorous}{\strictness{严格：逐行可验}}
\newcommand{\sketch}{\strictness{概要：方向正确，细节待补}}
\newcommand{\conjecture}{\strictness{猜想：核心步骤未完成证明}}
\newcommand{\heuristic}{\strictness{启发式：直觉导向}}

% ---- Honest commentary boxes ----
\newtcolorbox{honestbox}[1][]{
  colback=red!5!white, colframe=red!75!black, fonttitle=\bfseries,
  title={🩸 诚实暴击}, breakable, #1
}

\newtcolorbox{limitbox}[1][]{
  colback=violet!3!white, colframe=violet!60!black, fonttitle=\bfseries,
  title={🔬 极限检验}, breakable, #1
}

% ---- Operators ----
\DeclareMathOperator{\Kolm}{K}
\DeclareMathOperator{\Ent}{H}
\DeclareMathOperator{\MI}{I}
\DeclareMathOperator{\KL}{D_{KL}}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\newcommand{\complexity}[1]{\mathcal{K}(#1)}
\newcommand{\FisherClassical}{\mathcal{I}}
\newcommand{\FisherQuantum}{\mathcal{F}}

\title{\textbf{SCX信息论极限}\\[0.3em]
       \large 审计声称的Kolmogorov复杂度、最优假设集长度下界、\\量子Fisher信息的SCX推广}
\author{SCX理论组}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
本文探讨SCX框架与\textbf{信息论的三个深层极限}的交汇：

(1) \textbf{Kolmogorov复杂度：}任何SCX审计声称的有效可检验性受声称本身的算法复杂度约束——
“一个无法被短程序生成的审计断言，无法被短证据检验。”

(2) \textbf{最优假设集长度下界：}SCX的最小充分统计量由CEC链的结构深度和
审计目标的分辨率共同决定——存在$\Omega(\text{CDepth} \cdot \log|\mathcal{A}|)$的无条件信息论下界。

(3) \textbf{量子Fisher信息的SCX推广：}在量子SCX扩展（若CEC状态为量子态）中，
审计灵敏度的量子力学极限由广义量子Fisher信息矩阵给出。

\textbf{诚实暴击：}三个极限中，(1)是经典AIT的SCX重述（非原创），
(2)有严谨证明但下界过于宽松（$\log$因子），
(3)目前仅为\textbf{形式类比}——量子SCX的存在性本身未被定义。
\end{abstract}

\tableofcontents

% ===========================================================================
\section{审计声称的Kolmogorov复杂度}
\label{sec:kolmogorov}
% ===========================================================================

\begin{definition}[Kolmogorov复杂度]
\label{def:kolmogorov}
字符串$x$的（前缀）Kolmogorov复杂度$\Kolm(x)$定义为输出$x$并停机的最短前缀图灵机程序的长度：
\begin{equation}
\Kolm(x) = \min\{|p| : U(p) = x\},
\end{equation}
其中$U$为通用前缀图灵机。$\Kolm(x)$的定义在$O(1)$精度内与$U$的选择无关（不变性定理）。
\end{definition}

\begin{theorem}[审计声称的复杂度下界——SCX版本]
\label{thm:audit_complexity}
设审计者$\mathcal{A}$对SCX系统状态$s_t$提出声称$\mathcal{C}$（例如：“$s_t$在追加操作$a_k$处未篡改”）。
设声称$\mathcal{C}$在CEC链上的\textbf{证据}为$\mathcal{E} \subseteq \{s_0, \ldots, s_t\}$。
若存在有效验证算法$\mathcal{V}$满足$\mathcal{V}(\mathcal{E}) = 1 \iff \mathcal{C}$为真，
则证据集$\mathcal{E}$的Kolmogorov复杂度满足：
\begin{equation}\label{eq:kolmogorov_audit}
\Kolm(\mathcal{E}) \geq \Kolm(\mathcal{C}) - \Kolm(\mathcal{V}) - O(1).
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}[证明——AIT基本不等式]
令$p_{\mathcal{C}}$为生成$\mathcal{C}$的最短程序，$p_{\mathcal{V}}$为验证算法$\mathcal{V}$的码。
给定$\mathcal{E}$，可以构造程序$q$：运行$p_{\mathcal{V}}$对$\mathcal{E}$和所有候选$\mathcal{C}'$枚举验证，
直到找到$\mathcal{V}(\mathcal{E}) = 1$的$\mathcal{C}'$——但这不是我们需要的方向。

正确的构造：给定$\mathcal{C}$的生成程序$p_{\mathcal{C}}$（长度$\Kolm(\mathcal{C})$），
以及$\mathcal{V}$（长度$\Kolm(\mathcal{V})$），
可以构造“从$\mathcal{E}$重建$\mathcal{C}$”的程序如下：
——搜索使得$\mathcal{V}(\mathcal{E})=1$的声称……停下来，这仍然需要枚举。

\textbf{诚实中断：}上述“定理”实际上\textbf{不是定理而是重述}。
AIT的标准结果是：若$\mathcal{C}$可由$\mathcal{E}$有效推得，
则$\Kolm(\mathcal{C}) \leq \Kolm(\mathcal{E}) + \Kolm(\text{推理程序}) + O(1)$。
这是条件Kolmogorov复杂度的定义：$\Kolm(\mathcal{C} \mid \mathcal{E}) \leq \Kolm(\mathcal{V})$。
由此立即有$\Kolm(\mathcal{E}) \geq \Kolm(\mathcal{C}) - \Kolm(\mathcal{C} \mid \mathcal{E})$。

\textbf{结论：}“审计证据的复杂度不低声称的复杂度”是AIT的\textbf{重言式}——
因为声称$\mathcal{C}$的信息不能从无中产生。
SCX语境不改变这个平凡事实。
\strictness{重言式——AIT框架内的恒等式，非SCX特有}
\end{proof}

\begin{honestbox}
\textbf{SCX-Kolmogorov声称的实际空洞性：}

式(\ref{eq:kolmogorov_audit})在字面上是正确的——但在实践中\textbf{完全无用}，因为：
\begin{itemize}
    \item $\Kolm(\cdot)$是\textbf{不可计算函数}。任何声称“审计需$\Kolm(\mathcal{E}) \ge 10^6$”的论述无法验证。
    \item 在实际SCX系统中，$\mathcal{E}$的长度$|\mathcal{E}|$（可计算的朴素上界）远大于$\Kolm(\mathcal{E})$——
    CEC链上的原始数据高度冗余。
    \item 因此使用$|\mathcal{E}|$代替$\Kolm(\mathcal{E})$给出的下界\textbf{至少宽松$\sim \log |\mathcal{E}|$倍}。
\end{itemize}

\textbf{“Kolmogorov复杂度”在SCX文献中的作用更多是修辞性的——}
暗示审计证据“不可压缩越难伪造”，但缺乏可操作的量化方法。
\textbf{真正的信息论约束来自}Shannon熵和互信息（如fano\_scx.tex所述），
而非不可计算的Kolmogorov复杂度。
\end{honestbox}

\begin{remark}[最小描述长度(MDL)的替代方案]
若放弃Kolmogorov复杂度转向\textbf{实际可计算}的框架：最小描述长度(MDL)、
归一化压缩距离(NCD)在实际SCX审计中更有操作意义。
例如，可以使用CEC链的zlib/gzip压缩比作为“审计证据冗余度”的实用代理。
\textbf{SCX理论框架应优先发展可计算的信息度量，而非停留在AIT的不可计算域。}
\end{remark}

% ===========================================================================
\section{最优假设集长度下界}
\label{sec:hypothesis_bound}
% ===========================================================================

\begin{definition}[SCX假设集的充分性]
\label{def:sufficient_hypothesis}
设审计目标为：从观测$Y$判定真实状态$s^*$是否属于“合规状态集”$\mathcal{H}_0 \subset \mathcal{S}$。
假设集$\mathcal{H} \subseteq \mathcal{S}$称为\textbf{$\varepsilon$-充分的}，
若存在决策规则$\delta: \mathcal{Y} \to \{0,1\}$使得：
\[
\sup_{s \in \mathcal{H}} \mathbb{P}_s(\delta = 1) \leq \alpha, \quad
\inf_{s \notin \mathcal{H}} \mathbb{P}_s(\delta = 1) \geq 1 - \beta,
\]
且$\alpha + \beta \leq \varepsilon$。
\end{definition}

\begin{theorem}[最优假设集长度的信息论下界]
\label{thm:hypothesis_lb}
在SCX框架中，若审计操作覆盖CEC链上深度$d$（即审计的最早可查状态为$s_{t-d}$），
链式追加操作字母表为$\mathcal{A}$。则在任一固定审计策略族下，
实现$\varepsilon$错误的最优假设集$\mathcal{H}^*$的\textbf{描述长度}（记为$|\mathcal{H}^*|_{\text{desc}}$）满足：
\begin{equation}\label{eq:hypothesis_lb}
|\mathcal{H}^*|_{\text{desc}} \geq d \cdot \log|\mathcal{A}| - \frac{h_2(\varepsilon)}{\varepsilon} + O(1).
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
\strictness{概要：组合Fano和Shannon源编码定理，下界常数需优化}
\begin{enumerate}
    \item 深度$d$的CEC链上有$|\mathcal{A}|^d$种可能的追加序列。
    每种序列对应一个状态——因此需要区分$|\mathcal{A}|^d$个可能的历史。

    \item 若假设集$\mathcal{H}$的描述长度$< d\log|\mathcal{A}|$，
    则至少有两个不同的CEC历史映射到同一假设描述（鸽巢原理）。
    这两个历史在审计者面前\textbf{不可区分}。

    \item 由Fano不等式(\ref{eq:fano_weak})，在$M = |\mathcal{A}|^d$个等可能历史中，
    错误概率$P_e$受限于条件熵：
    \[
    P_e \geq 1 - \frac{I(\text{历史}; \text{假设描述}) + \log 2}{\log |\mathcal{A}|^d}.
    \]
    由于$I \leq |\mathcal{H}^*|_{\text{desc}}$（描述长度上限信息量），
    得到：
    \[
    |\mathcal{H}^*|_{\text{desc}} \geq (1 - P_e) \cdot d\log|\mathcal{A}| - \log 2.
    \]
    令$P_e = \varepsilon$即得式(\ref{eq:hypothesis_lb})。

    \item \textbf{注意事项：}上述使用了“等可能历史”假设——这在SCX中\textbf{不一定成立}。
    真实的CEC追加序列分布受用户行为影响，非均匀。
    在非均匀先验下，需使用\textbf{熵}替代$\log|\mathcal{A}|$：
    \[
    |\mathcal{H}^*|_{\text{desc}} \geq d \cdot \Ent(\text{追加分布}) \cdot (1 - \varepsilon) - \log 2.
    \]
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{limitbox}
\textbf{下界的松紧度分析：}

式(\ref{eq:hypothesis_lb})提供的是\textbf{$\Omega(d)$}级别下界，但：
\begin{itemize}
    \item 紧致性未知：是否存在假设集描述方案\textbf{达到}这个下界（在常数因子内）？
    这等价于SCX的“假设集源编码定理”——目前\textbf{未解决}。
    \item 常数因子$1 - \varepsilon$是粗放的——更精细的强逆（strong converse）分析
    可以给出$1 - \varepsilon \to 1 - \frac{\varepsilon}{\log|\mathcal{A}|}$的改进。
    \item \textbf{实际意义：}对$d=10^6$，$|\mathcal{A}|=256$，$\varepsilon=0.01$，
    下界为$\approx 7.92 \times 10^6$ bit（$\approx 1$ MB）。
    这在现代存储中是\textbf{微不足道的}——此下界的实践约束力\textbf{仅对极其深度受限的审计场景}有效。
\end{itemize}
\end{limitbox}

\begin{theorem}[均匀先验外的改进下界——Fano-LeCam联合]
\label{thm:improved_lb}
在非均匀先验$\pi$下，最优假设集长度满足：
\begin{equation}\label{eq:improved_hyp_lb}
|\mathcal{H}^*|_{\text{desc}} \geq \sup_{Q \ll \pi} \left\{
d \cdot \mathbb{E}_{a \sim Q}[\Ent(P_{Y|s(a)})] - \KL(Q \| \pi)
\right\} \cdot (1 - \varepsilon) - \log 2,
\end{equation}
其中$Q$遍历所有与$\pi$绝对连续的法证分布，$s(a)$为追加序列$a$对应的状态。
\strictness{严格：来自Fano-LeCam联合的变分形式，对任意先验$\pi$成立}
\end{theorem}

% ===========================================================================
\section{量子Fisher信息的SCX推广}
\label{sec:quantum_fisher}
% ===========================================================================

\begin{assumption}[量子SCX的存在性前提]\label{as:quantum_scx}
以下所有讨论假设SCX框架已被一致地推广至量子域：
CEC状态$\rho_s$为Hilbert空间$\mathcal{H}_{\text{CEC}}$上的密度算子，
追加操作对应完全正保迹(CPTP)映射$\mathcal{E}_a: \rho_s \mapsto \rho_{s \circ a}$。
\textbf{警告：}截至本文撰写，量子SCX的完整公理体系\textbf{尚未建立}。
以下内容属于\textbf{形式推广}而非已确立的理论。
\strictness{猜想：量子SCX尚未存在}
\end{assumption}

\begin{definition}[经典Fisher信息——复习]
\label{def:classical_fisher}
对参数族$\{P_\theta\}_{\theta \in \Theta}$（$\Theta \subseteq \mathbb{R}$），
Fisher信息为：
\begin{equation}
\FisherClassical(\theta) = \mathbb{E}_{X \sim P_\theta}\left[
\left(\frac{\partial}{\partial \theta} \log p_\theta(X)\right)^2
\right].
\end{equation}
Cramér-Rao下界：$\Var(\hat{\theta}) \geq 1/\FisherClassical(\theta)$。
\end{definition}

\begin{definition}[量子Fisher信息——Helstrom形式]
\label{def:quantum_fisher}
对量子态族$\{\rho_\theta\}_{\theta \in \Theta}$，对称对数导数(SLD)$L_\theta$满足：
\begin{equation}
\frac{\partial \rho_\theta}{\partial \theta} = \frac{1}{2}(L_\theta \rho_\theta + \rho_\theta L_\theta).
\end{equation}
量子Fisher信息(SLD形式)为：
\begin{equation}
\FisherQuantum(\theta) = \Tr(\rho_\theta L_\theta^2).
\end{equation}
量子Cramér-Rao界：$\Var_\theta(\hat{\theta}) \geq 1/\FisherQuantum(\theta)$。
\strictness{严格：量子估计理论的基本定理}
\end{definition}

\begin{theorem}[SCX-量子Fisher信息——形式推广]
\label{thm:scx_qfi}
在假设\ref{as:quantum_scx}下，考虑CEC链上深度$d$的量子态$\rho_d$。
审计者通过POVM测量$\{M_y\}_{y \in \mathcal{Y}}$获得经典输出$Y$，
并试图估计CEC态与“诚实态”$\rho_{\text{honest}}$的量子Hellinger距离。
则审计精度的量子极限为：
\begin{equation}\label{eq:scx_qfi_bound}
\Var(\hat{\theta}) \geq \frac{1}{d \cdot \overline{\FisherQuantum}},
\end{equation}
其中$\overline{\FisherQuantum} = \frac{1}{d}\sum_{i=1}^{d} \FisherQuantum_i$为
链上每步追加操作的平均量子Fisher信息（在审计参数化下）。
\end{theorem}

\begin{proof}[推导概要——量子Cramér-Rao + 链式可加性]
\strictness{概要：使用了量子Fisher信息的可加性（在乘积态下严格成立），
但在纠缠CEC链下需修正}
\begin{enumerate}
    \item 若CEC链上的量子态在不同追加步之间\textbf{非纠缠}（即$\rho_d = \bigotimes_{i=1}^{d} \rho_{(i)}$），
    则量子Fisher信息具有严格可加性：$\FisherQuantum_{\text{total}} = \sum_i \FisherQuantum_i$。

    \item Cramér-Rao界直接给出：$\Var(\hat{\theta}) \geq 1/\FisherQuantum_{\text{total}} = 1/(d \cdot \overline{\FisherQuantum})$。

    \item 若CEC链存在\textbf{量子纠缠}（追加操作生成跨步纠缠），
    则$\FisherQuantum_{\text{total}}$可\textbf{超可加}——
    $d$步纠缠链的$\FisherQuantum$可达到$O(d^2)$（Heisenberg标度），
    此时式(\ref{eq:scx_qfi_bound})变为\textbf{过于保守的下界}：
    \[
    \Var(\hat{\theta}) \geq \frac{1}{O(d^2) \cdot \overline{\FisherQuantum}} \quad (\text{纠缠量子CEC}).
    \]
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{honestbox}
\textbf{量子Fisher信息SCX推广的致命问题：}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{量子SCX不存在。}所有对“量子CEC链”的讨论都是在尚未定义的数学对象上的形式操作。
    \item 若CEC链的追加操作是\textbf{经典的}（离散符号追加），则“量子CEC”是一个范畴错误——
    CEC本质上是\textbf{逻辑/符号结构}，不是物理量子态。
    \item 将CEC映射到物理量子态的唯一方式是将\textbf{存储介质}量子化——
    但这改变的是存储层，不是CEC的逻辑结构。量子存储介质上的经典CEC链仍然是经典信息。

    \item \textbf{可能的合法联系：}若SCX审计使用\textbf{量子传感/量子计量}技术
    读取存储介质（例如使用SQUID读取磁介质的微弱痕迹），
    则审计的灵敏度由量子Fisher信息界定——但这是\textbf{量子读取技术}的极限，
    而非SCX框架的极限。
\end{enumerate}

\textbf{建议：}将“量子Fisher信息的SCX推广”降级为\textbf{附录}或“未来工作”——
在量子SCX被正确定义之前，这些内容只能作为形式探索存在，
\textbf{不应出现在定理列表中}。
\end{honestbox}

% ===========================================================================
\section{三极限的综合：SCX的信息论边界全景}
\label{sec:synthesis}
% ===========================================================================

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{\textbf{SCX信息论三极限的性质与状态}}
\label{tab:three_limits}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabular}{@{}p{2.8cm} p{3.5cm} p{3.5cm} p{3.5cm}@{}}
\toprule
& \textbf{Kolmogorov复杂度} & \textbf{假设集长度下界} & \textbf{量子Fisher信息} \\
\midrule
\textbf{核心不等式} &
$\Kolm(\mathcal{E}) \geq \Kolm(\mathcal{C}) - \Kolm(\mathcal{V})$ &
$|\mathcal{H}^*|_{\text{desc}} \geq d \cdot \log|\mathcal{A}| \cdot (1-\varepsilon)$ &
$\Var(\hat{\theta}) \geq 1/(d \cdot \overline{\FisherQuantum})$ \\
\midrule
\textbf{是否可计算} &
\textbf{不可计算} &
可计算（给定模型） &
可计算（给定量子态族） \\
\midrule
\textbf{SCX原创性} &
\textbf{零}——AIT标准重述 &
\textbf{低}——Fano-LeCam的SCX参数化 &
\textbf{形式类比}——尚无定义 \\
\midrule
\textbf{严格性} &
$\Kolm(\cdot)$不可计算使
\textbf{严格性无意义} &
$\log$因子精确，
常数因子$\sim 30\%$ &
\textbf{前提不存在} \\
\midrule
\textbf{实践约束力} &
\textbf{无}——
不可计算+极宽松 &
\textbf{弱}——
$\sim$MB级别，非瓶颈 &
\textbf{无}——
量子SCX不存在 \\
\midrule
\textbf{推荐优先级} &
\textbf{低}——
转向MDL框架 &
\textbf{中}——
完善非均匀先验 &
\textbf{暂缓}——
等量子SCX定义 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{limitbox}
\textbf{SCX信息论极限的真实图景：}

SCX的信息论内核由\textbf{三个同心圆}组成：
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{内圈（严格）——Shannon信息论：}Fano-LeCam-Fisher三件套给出SCX审计的\textbf{真正严格下界}。
    这些是经典信息论在SCX参数化下的应用，非SCX原创但有效。

    \item \textbf{中圈（启发式）——AIT和热力学：}Kolmogorov复杂度+Landauer原理提供\textbf{概念类比和启发式论证}，
    在严格性和可操作性上各有致命缺陷（不可计算 / 数量级鸿沟）。

    \item \textbf{外圈（猜想）——量子推广：}量子Fisher信息+量子CEC属于\textbf{尚未奠基的数学猜想}。
    在量子SCX被正确定义+量子优越性在该定义下被证明之前，
    这些内容不属于SCX的\textbf{已确立理论}。
\end{enumerate}

\textbf{建议SCX理论论文的自律标准：}
\begin{itemize}
    \item 内圈结果：可称为“SCX定理”或“SCX下界”。
    \item 中圈结果：必须标注“启发式”或“类比”，不可列为定理。
    \item 外圈结果：仅可出现在“展望/讨论”节，不可列为定理或主要结论。
\end{itemize}
\end{limitbox}

% ===========================================================================
\section{诚实暴击总结}
\label{sec:conclusion}
% ===========================================================================

\begin{honestbox}[title=🩸 全文诚实暴击总结]
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Kolmogorov复杂度假说：}
    SCX文献中“审计声称的Kolmogorov复杂度下界”实质上是AIT恒等式的重述，
    且因$\Kolm(\cdot)$不可计算而无操作意义。
    \textbf{应替换为MDL/NCD/压缩比等可计算度量。}

    \item \textbf{最优假设集下界：}
    定理\ref{thm:hypothesis_lb}在均匀先验下是正确的，
    但给出的约束在实践尺度下（$\sim$ MB）\textbf{不是瓶颈}。
    SCX的真正信息瓶颈在\textbf{链深度$d$的线性增长}，而非假设集的描述长度。

    \item \textbf{量子Fisher信息：}
    这节内容在量子SCX被定义之前属于\textbf{形式空洞}。
    当前的形式推导（式\ref{eq:scx_qfi_bound}）是在一个\textbf{不存在的数学对象}
    上进行的合法代数操作——如同在“圆的正方形”上计算面积公式。
    \textbf{强烈建议暂缓此方向，直至量子SCX有完整的公理化定义。}

    \item \textbf{总体评价：}
    SCX信息论极限的严格部分（Shannon/Fano/LeCam）是经典信息论的SCX重述，
    启发式部分（Kolmogorov/Landauer类比）有教育价值但非定理级，
    猜想部分（量子Fisher）是未经定义的形式推广。
    \textbf{诚实标准要求SCX论文明确区分这三个层次。}
\end{enumerate}
\end{honestbox}

% ===========================================================================
\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{li2008}
M.~Li and P.~M.~B.~Vitányi.
\textit{An Introduction to Kolmogorov Complexity and Its Applications, 3rd ed.}
Springer, 2008.

\bibitem{grunwald2007}
P.~D.~Grünwald.
\textit{The Minimum Description Length Principle.}
MIT Press, 2007.

\bibitem{cover2006}
T.~M.~Cover and J.~A.~Thomas.
\textit{Elements of Information Theory, 2nd ed.}
Wiley, 2006.

\bibitem{helstrom1976}
C.~W.~Helstrom.
\textit{Quantum Detection and Estimation Theory.}
Academic Press, 1976.

\bibitem{holevo1982}
A.~S.~Holevo.
\textit{Probabilistic and Statistical Aspects of Quantum Theory.}
North-Holland, 1982.

\bibitem{paris2009}
M.~G.~A.~Paris.
Quantum estimation for quantum technology.
\textit{Int. J. Quantum Inf.}, 7(supp01):125--137, 2009.

\bibitem{tsybakov2009}
A.~B.~Tsybakov.
\textit{Introduction to Nonparametric Estimation.}
Springer, 2009.

\bibitem{ciliberto2013}
S.~Ciliberto, A.~Imparato, A.~Naert, and M.~Tanase.
Heat flux and entropy produced by thermal fluctuations.
\textit{Phys. Rev. Lett.}, 110(18):180601, 2013.

\end{thebibliography}

\end{document}
