% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\documentclass[
  12pt,
]{ctexart}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{SCX}
\date{2026}

\begin{document}

\section{Proposition 6: Error-Driven State
Discovery}\label{proposition-6-error-driven-state-discovery}

\begin{quote}
最优状态划分不是由人类预设的，而是在误差相关特征子空间中自动发现的。状态应由''模型在哪里失败''来定义，而非''人类觉得什么重要''。
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{1 Statement}\label{statement}

\subsubsection{1.1 正式陈述}\label{ux6b63ux5f0fux9648ux8ff0}

最优状态划分 \(\mathcal{S}^*\)
不是由人类预设的，而是在误差相关特征子空间中自动发现的。

具体地，给定 Layer 1 编码 \(\varphi_1\) 和 residual vector
\(r\)，状态应该在与 \(r\) 最相关的 \(\varphi_1\) 维度子集中聚类：

\[\mathcal{S}^* = \text{Cluster}(\varphi_1[:, \text{top\_dims}], K)\]

其中：

\[\text{top\_dims} = \text{argsort}(\text{MI}(\varphi_1[:, j], r))\]

即选择与残差 \(r\) 互信息最大的 \(\varphi_1\) 维度子集作为聚类空间。

\subsubsection{1.2
两层描述符体系}\label{ux4e24ux5c42ux63cfux8ff0ux7b26ux4f53ux7cfb}

\textbf{第一层描述符（研究人员提供）}：材料的''身份标签'' -
元素种类、化学计量比、晶体结构 -
温度/压力范围、结构类型（bulk/surface/defect/interface） -
这些描述符定义了\textbf{初始采样空间}

\textbf{第二层描述符（算法发现）}：误差分析揭示的失败模式 - 配位数
(CN)、最大键拉伸、局域应变 - sp2/sp3 比例、原子位移范数、局部配位变化 -
ACE basis 残差分量、力误差的角向分布 -
这些描述符\textbf{不是研究人员手动指定的}------由算法在误差分析阶段自动计算、筛选、组合

\subsubsection{1.3 核心思想}\label{ux6838ux5fc3ux601dux60f3}

\begin{quote}
人类定义的描述符可能不捕捉模型的真实失败模式。

状态应该由''模型在哪里失败''来定义，而非''人类觉得什么重要''。
\end{quote}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2 Formal Statement}\label{formal-statement}

\subsubsection{2.1 数学形式化}\label{ux6570ux5b66ux5f62ux5f0fux5316}

令 \(\varphi_1(x)\) 为 Layer 1 编码（如 SCXStateEncoder
的嵌入输出），\(r(x) = |f_{\text{model}}(x) - f_{\text{true}}(x)|\)
为残差。

定义 error-relevant subspace：

\[D^* = \{j: \text{MI}(\varphi_1[:, j], r) > \tau\}\]

即在第一层编码的各维度中，与残差 \(r\) 的互信息超过阈值 \(\tau\)
的维度索引集。

则在 \(D^*\) 上的聚类 \(\mathcal{S}^*\) 满足：

\[\mathbb{E}[\text{Var}(r \mid s \in \mathcal{S}^*)] \leq \mathbb{E}[\text{Var}(r \mid s \in \mathcal{S}_{\text{human}})]\]

即 error-driven states 的组内残差方差不超过人类定义状态的组内残差方差。

\subsubsection{2.2 算法工作流}\label{ux7b97ux6cd5ux5de5ux4f5cux6d41}

\textbf{Phase A: 初始训练}

\begin{verbatim}
输入: 第一层描述符定义的初始 DFT 数据集 D₀
过程: 训练 Single ACE baseline M₀
输出: M₀, 测试集误差分布
\end{verbatim}

\textbf{Phase B: 误差景观分析}

\begin{verbatim}
输入: M₀, 测试集
过程:
  1. 对每个测试结构计算 per-atom force error 和 per-structure error
  2. 为每个原子计算候选第二层描述符:
     - CN（不同截断半径）、最大/平均键拉伸
     - 局域应变张量不变量、键角分布统计
     - Voronoi 体积、ACE basis 各分量贡献
  3. 用互信息 / SHAP / permutation importance 筛选与误差最相关的描述符
  4. 在选中的描述符空间中做 UMAP/PCA 降维
  5. HDBSCAN 聚类发现误差簇
输出:
  - 误差簇地图 (cluster_id → 描述符范围 → 平均误差 → 样本数)
  - 高误差区域的定义（描述符空间中的凸包或区间）
\end{verbatim}

\textbf{Phase C: 结构建议}

\begin{verbatim}
输入: 高误差区域定义
过程:
  1. 在高误差描述符区域中生成候选结构
  2. 去重（与已有训练集比较结构指纹）
  3. 排序（优先添加误差最大、信息量最大的结构）
输出: 结构建议文件 + 预期误差改善估计
\end{verbatim}

\textbf{Phase D: 迭代增强}

\begin{verbatim}
输入: 新增 DFT 数据 D_new
过程:
  1. 合并 D = D_old ∪ D_new
  2. 重新训练或增量训练
  3. 回到 Phase B 重新评估误差景观
  4. 如果出现新的高误差簇 → Phase C
  5. 如果误差景观平坦化 → 结束
\end{verbatim}

\textbf{Phase E（可选）: Expert 化}

\begin{verbatim}
输入: 最终的误差簇定义
过程:
  1. 每个误差簇自动定义一个 expert domain
  2. 为每个 domain 训练 residual expert
  3. 用 Expert Algebra 管理 expert 模块
  4. 导出为可部署的势函数
\end{verbatim}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{3 Theorem: Error-Driven States Dominate Human-Defined
States}\label{theorem-error-driven-states-dominate-human-defined-states}

\textbf{定理 6.1（误差驱动状态的优势）}：令
\(\mathcal{S}_{\text{human}}\)
为由人类先验知识定义的状态划分（如按晶体结构、化学组分等分类），\(\mathcal{S}^*\)
为通过误差驱动发现的状态划分。在相同的状态数 \(K = |\mathcal{S}|\) 下：

\[\mathbb{E}_{s \sim \mathcal{S}^*}[\text{Var}(r \mid s)] \leq \mathbb{E}_{s \sim \mathcal{S}_{\text{human}}}[\text{Var}(r \mid s)]\]

\textbf{证明概要}：由互信息的数据处理不等式，误差相关子空间 \(D^*\)
保留了最多关于 \(r\) 的信息。K-means 或 HDBSCAN 在 \(D^*\)
上的聚类目标等价于最小化组内方差：

\[\min_{\mathcal{S}} \sum_{s \in \mathcal{S}} \sum_{x \in s} \|\varphi_1(x)[D^*] - \mu_s\|^2\]

而 \(\mathcal{S}_{\text{human}}\) 是在原始空间 \(\varphi_1\)（可能包含与
\(r\) 无关的维度）上定义的。因此 \(\mathcal{S}^*\) 在 \(r\)
上的条件方差至少不劣于 \(\mathcal{S}_{\text{human}}\)。\(\square\)

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{4 Connection to SCX Core}\label{connection-to-scx-core}

\subsubsection{4.1 架构映射}\label{ux67b6ux6784ux6620ux5c04}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Layer 1} = SCXStateEncoder.encode() --- 初始嵌入映射
\item
  \textbf{Layer 2} = ErrorDrivenEncoder.fit\_error\_states() ---
  误差条件状态发现
\item
  \textbf{两层整合} = TwoLayerStateDiscovery --- 完整的自动状态发现管线
\end{itemize}

\subsubsection{4.2 为什么一层 encoder
不够}\label{ux4e3aux4ec0ux4e48ux4e00ux5c42-encoder-ux4e0dux591f}

单纯的一层 encoder（如 12 维 MLIP encoder）的失败原因：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{通用嵌入与误差无关}：预训练嵌入可能编码了大量与专家失败模式无关的全局结构信息
\item
  \textbf{固定维度容量有限}：12
  维嵌入可能无法同时编码化学环境信息和误差模式信息
\item
  \textbf{缺乏误差反馈}：没有将误差信号反向传播到状态构造过程
\end{enumerate}

两层描述符体系通过误差条件投影解决了这些问题。

\subsubsection{4.3
与信息瓶颈的关系}\label{ux4e0eux4fe1ux606fux74f6ux9888ux7684ux5173ux7cfb}

两层状态发现对应于\textbf{条件信息瓶颈}的迭代求解：

\[\min_{\Pi} I(\varphi_1; \tilde{X} \mid \mathcal{F}) - \beta I(\tilde{X}; r \mid \mathcal{F})\]

其中 \(\mathcal{F} = \{f_1, \dots, f_M\}\) 为专家集合，\(r\)
为残差，\(\tilde{X}\) 为状态表示。

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{5 Implications}\label{implications}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{状态划分不是固定的}------随模型改进而演化。随着模型误差景观变平坦，状态边界需要重新定义。
\item
  \textbf{第二层描述符 = 第一层特征的 error-conditioned
  subset}------自动筛选出与模型失败最相关的特征维度，排除无关的''背景''维度。
\item
  \textbf{这使 SCX 区别于所有基于人类特征的聚类方法}：

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    传统方法：研究人员定义状态（``bulk'', ``surface'',
    ``defect''），但这些可能不反映模型的真实失败模式
  \item
    SCX + 两层描述符：算法从误差分布中自动发现状态
  \end{itemize}
\item
  \textbf{专家分区的涌现性}：专家分区不应由人凭经验定义，而应由算法从误差分布中涌现。
\item
  \textbf{与 Expert Governance Protocol 的整合}：

\begin{verbatim}
两层描述符框架（上层：自动发现 expert 边界）
     │
     ▼
Expert Algebra 框架（下层：管理 expert 模块）
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{6 关键验证实验}\label{ux5173ux952eux9a8cux8bc1ux5b9eux9a8c}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2727}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2727}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4545}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
实验
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
假设
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
成功标准
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Error vs CN & CN\textless3.5 区域误差 \textgreater{} CN≈4 区域 &
p\textless0.01, effect size\textgreater2x \\
Error vs bond stretch & stretch\textgreater10\% 区域误差显著增大 &
p\textless0.01 \\
描述符分离度 & 不同 batch 在描述符空间中可分离 & silhouette score
\textgreater{} 0.3 \\
Targeted vs uniform & error-guided 采样用更少 DFT 达到同精度 & 等预算下
RMSE 降低 \textgreater{} 20\% \\
自动 expert vs 手动 expert & 算法发现的 expert 分区不差于手动 & 等
expert 数下 metrics 相当 \\
\end{longtable}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{参考文献}\label{ux53c2ux8003ux6587ux732e}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  EGP 两层描述符框架.
  \texttt{EGP\_两层描述符\_算法驱动专家分区\_2026-06-24.md}
\item
  Tishby, N., Pereira, F. C., \& Bialek, W. (1999). The information
  bottleneck method. \emph{Allerton Conference}.
\item
  Gauge-Normalized Residual ACE Expert Algebra Framework.
  \texttt{CodexKnowledge/}
\item
  SCX State-Conditioned eXpertise 核心框架.
  \texttt{01\_SCX\_核心框架\_数学分析.md}
\end{enumerate}

\end{document}
